{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Jitsi","text":""},{"location":"#sobre-o-projeto","title":"Sobre o Projeto","text":"<p> \u2003\u2003Esta p\u00e1gina \u00e9 voltada para expor o desenvolvimento do projeto de Requisitos de Software, da Universidade de Bras\u00edlia - Faculdade do Gama (UnB - FGA) e seus respectivos artefatos. Com base na aplica\u00e7\u00e3o m\u00f3vel Jitsi, ser\u00e3o aplicados os conceitos aprendidos na disciplina, tal qual o registro de todo o desenvolvimento do projeto. </p> <p> <p> \u2003\u2003Figura 1: Logo do Jitsi (Fonte: meet.jit.si/) </p> <p></p>"},{"location":"#sobre-a-aplicacao","title":"Sobre a Aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003O Jitsi se trata de uma aplica\u00e7\u00e3o m\u00f3vel open source de videoconfer\u00eancia que est\u00e1 dispon\u00edvel para download em sistemas Android e iOS. Nele, um usu\u00e1rio \u00e9 capaz de criar uma chamada a partir de um c\u00f3digo e, posteriormente, compartilh\u00e1-lo com todos que o mesmo deseje que estejam presentes. </p>"},{"location":"#equipe","title":"Equipe","text":"<p> \u2003\u2003 A Tabela 1 apresenta os membros da equipe. </p> Foto Nome Github Bruno Henrique Moreira Cardoso BrunoHenrique00 Carolina Barbosa Brito CarolinaBarb Catlen Cleane Ferreira de Oliveira Catlenc J\u00falia Sant'Anna de Souza JuliaSSouza J\u00falia Vit\u00f3ria Freire Silva Juhvitoria4 Pedro Augusto Santos Siqueira PedroSiq  Tabela 1: Membros da Equipe.  Autor(a): Pedro Siqueira"},{"location":"#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 A Tabela 2 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o deste documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 15/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Siqueira J\u00falia Vit\u00f3ria  Tabela 2: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Pedro Siqueira"},{"location":"Termo%20de%20Uso/","title":"Termos de Servi\u00e7o do meet.jit.si","text":"<p>Atualizado em: 26 de outubro de 2020; Eficaz a partir de: 19 de outubro de 2020</p>"},{"location":"Termo%20de%20Uso/#acordo","title":"Acordo","text":"<p>ESTES TERMOS DEVEM SER LIDOS CUIDADOSAMENTE, pois afetam os direitos legais das partes, limitando, entre outras coisas, a responsabilidade da 8x8 pelo servi\u00e7o, permitindo \u00e0 8x8 alterar estes termos e incluindo uma ren\u00fancia a a\u00e7\u00f5es coletivas.</p> <p>Estes Termos de Servi\u00e7o do meet.jit.si e toda a documenta\u00e7\u00e3o incorporada (coletivamente, \"Estes Termos\") regem o acesso e o uso do servi\u00e7o meet.jit.si, incluindo os aplicativos de software relacionados (o \"Servi\u00e7o\") por voc\u00ea e, se voc\u00ea estiver usando o Servi\u00e7o em nome de uma entidade legal ou empresa, essa entidade ou empresa (coletivamente, \"Voc\u00ea\"). Este \u00e9 um contrato legalmente vinculativo entre Voc\u00ea e a 8x8, Inc. (\"8x8\"), uma corpora\u00e7\u00e3o de Delaware localizada em 675 Creekside Way, Campbell, California 95008, Estados Unidos, para o uso do Servi\u00e7o.</p> <p>Ao usar o Servi\u00e7o, Voc\u00ea concorda com e aceita estes Termos e representa que tem a autoridade para vincular qualquer entidade legal em cujo nome voc\u00ea esteja usando o Servi\u00e7o. Se voc\u00ea n\u00e3o tiver essa autoridade ou n\u00e3o concordar com estes Termos, n\u00e3o use o Servi\u00e7o.</p>"},{"location":"Termo%20de%20Uso/#o-servico","title":"O Servi\u00e7o","text":"<p>O Servi\u00e7o \u00e9 fornecido \"como est\u00e1\", sem suporte, e a 8x8 n\u00e3o faz compromissos relacionados \u00e0 disponibilidade, desempenho ou opera\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o. Voc\u00ea reconhece que o Servi\u00e7o pode n\u00e3o ser cont\u00ednuo, livre de erros ou 100% dispon\u00edvel. Voc\u00ea \u00e9 respons\u00e1vel por qualquer conte\u00fado transmitido ou armazenado atrav\u00e9s do Servi\u00e7o. A 8x8 pode suspender ou modificar o Servi\u00e7o a qualquer momento sem aviso.</p> <p>O SERVI\u00c7O N\u00c3O DEVE SER USADO PARA APLICA\u00c7\u00d5ES ONDE FALHAS POSSAM RESULTAR EM DANOS GRAVES.</p>"},{"location":"Termo%20de%20Uso/#uso-do-servico","title":"Uso do Servi\u00e7o","text":"<p>Voc\u00ea concorda em usar o Servi\u00e7o de acordo com todas as leis e regulamentos aplic\u00e1veis. Voc\u00ea \u00e9 respons\u00e1vel por seu uso do Servi\u00e7o e concorda em n\u00e3o:</p> <ul> <li>Comprometer a integridade ou seguran\u00e7a do Servi\u00e7o ou a privacidade de outros usu\u00e1rios.</li> <li>Usar o Servi\u00e7o para fins fraudulentos, criminosos ou difamat\u00f3rios.</li> <li>Violar direitos de propriedade intelectual, privacidade ou outros direitos de terceiros.</li> <li>Transmitir malware ou material prejudicial.</li> <li>Enviar spam ou conte\u00fado obsceno.</li> </ul> <p>Voc\u00ea concorda em permitir a exibi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es ou an\u00fancios da 8x8 se estiver integrando o Servi\u00e7o com outras aplica\u00e7\u00f5es para terceiros.</p>"},{"location":"Termo%20de%20Uso/#seu-conteudo","title":"Seu Conte\u00fado","text":"<p>Voc\u00ea mant\u00e9m a propriedade dos direitos de propriedade intelectual em seu conte\u00fado. Ao usar o Servi\u00e7o, voc\u00ea concede \u00e0 8x8 uma licen\u00e7a mundial para usar seu conte\u00fado para operar o Servi\u00e7o. Certifique-se de ter os direitos necess\u00e1rios para conceder esta licen\u00e7a.</p>"},{"location":"Termo%20de%20Uso/#privacidade","title":"Privacidade","text":"<p>A pol\u00edtica de privacidade da 8x8 explica como os dados pessoais s\u00e3o tratados ao usar o Servi\u00e7o.</p>"},{"location":"Termo%20de%20Uso/#aplicativos-de-software","title":"Aplicativos de Software","text":"<p>Quando necess\u00e1rio, o software do Servi\u00e7o pode ser atualizado automaticamente em seu dispositivo. Voc\u00ea recebe uma licen\u00e7a pessoal e n\u00e3o exclusiva para usar o software do Servi\u00e7o.</p>"},{"location":"Termo%20de%20Uso/#ofertas-e-integracoes-de-terceiros","title":"Ofertas e Integra\u00e7\u00f5es de Terceiros","text":"<p>Ofertas de terceiros usadas com o Servi\u00e7o s\u00e3o regidas por acordos separados.</p>"},{"location":"Termo%20de%20Uso/#representacoes-garantias-e-isencoes","title":"Representa\u00e7\u00f5es, Garantias e Isen\u00e7\u00f5es","text":"<p>Voc\u00ea declara que tem idade legal para concordar com estes Termos. A 8x8 fornece o Servi\u00e7o com um n\u00edvel razo\u00e1vel de cuidado e habilidade, mas n\u00e3o faz promessas espec\u00edficas sobre o Servi\u00e7o.</p> <p>A 8X8 E SEUS FORNECEDORES N\u00c3O FAZEM GARANTIAS ESPEC\u00cdFICAS AL\u00c9M DAS EXPRESSAMENTE ESTABELECIDAS NESTES TERMOS.</p>"},{"location":"Termo%20de%20Uso/#responsabilidade-pelo-servico","title":"Responsabilidade pelo Servi\u00e7o","text":"<p>A 8x8 e seus fornecedores n\u00e3o ser\u00e3o respons\u00e1veis por perda de lucros, receitas, dados ou danos indiretos, especiais ou consequentes.</p>"},{"location":"Termo%20de%20Uso/#uso-comercial-do-servico","title":"Uso Comercial do Servi\u00e7o","text":"<p>Se voc\u00ea estiver usando o Servi\u00e7o em nome de uma empresa, voc\u00ea ser\u00e1 respons\u00e1vel por atividades relacionadas ao Servi\u00e7o e dever\u00e1 garantir que outros participantes cumpram estes Termos.</p>"},{"location":"Termo%20de%20Uso/#renuncia-a-acoes-coletivas","title":"Ren\u00fancia a A\u00e7\u00f5es Coletivas","text":"<p>As partes renunciam a a\u00e7\u00f5es coletivas, a\u00e7\u00f5es de procurador particular e outras a\u00e7\u00f5es representativas. Isso pode ser revogado em circunst\u00e2ncias espec\u00edficas.</p>"},{"location":"Termo%20de%20Uso/#outros-mas-ainda-importantes","title":"Outros (Mas Ainda Importantes)","text":"<p>Estes Termos podem ser alterados a qualquer momento. Verifique-os regularmente. Estes Termos n\u00e3o criam direitos de terceiros. Se a 8x8 n\u00e3o agir contra viola\u00e7\u00f5es dos Termos, isso n\u00e3o significa que est\u00e1 renunciando a seus direitos. Se uma cl\u00e1usula for inv\u00e1lida, as outras cl\u00e1usulas permanecem v\u00e1lidas. A lei do Estado de Nova York se aplica a disputas relacionadas a estes Termos. </p> <p>Extra\u00eddo do site: https://jitsi.org/meet-jit-si-terms-of-service/ em: 18/09/2023</p>"},{"location":"Termo%20de%20Uso/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 18/09/2023 C\u00f3pia do termo de uso em markdown Catlen Julia Sant'Anna"},{"location":"Elicitacao/planejamento/","title":"Planejamento","text":""},{"location":"Elicitacao/planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A elicita\u00e7\u00e3o de requisitos \u00e9 feita visando compreender as necessidades do usu\u00e1rio e maximizar a sua experi\u00eancia dentro do sistema, e, para aumentar a efici\u00eancia dessa importante atividade da Engenharia de Requisitos, ser\u00e3o utilizadas 4 (quatro) t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o. </p> <p> \u2003\u2003Tamb\u00e9m \u00e9 importante priorizar os requisitos que foram elicitados, visando tornar a sua implementa\u00e7\u00e3o mais eficiente, visto que nem sempre todas as funcionalidades levantadas podem ser inclu\u00eddas no sistema, podendo haver a necessidade de maior tempo ou investimento para a sua implementa\u00e7\u00e3o. </p> <p> \u2003\u2003Ambos processos precisam que a equipe esteja pr\u00f3xima aos stakeholders, pois s\u00e3o estes que ir\u00e3o definir o que o sistema dever\u00e1 ter e a relev\u00e2ncia de todas as funcionalidades. </p>"},{"location":"Elicitacao/planejamento/#metodologias","title":"Metodologias","text":"<p> \u2003\u2003Ap\u00f3s levantar o perfil de usu\u00e1rio da aplica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 efetuado a elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos e, posteriormente, a prioriza\u00e7\u00e3o dos mesmos, com as t\u00e9cnicas que ser\u00e3o descritas no presente artefato. Ser\u00e3o utilizadas 4 (quatro) t\u00e9cnicas para elicitar requisitos e 2 (duas) para prioriz\u00e1-los.  </p>"},{"location":"Elicitacao/planejamento/#tecnicas-utilizadas","title":"T\u00e9cnicas Utilizadas","text":"<p>A tabela abaixo descreve as t\u00e9cnicas que ser\u00e3o utilizadas. </p> T\u00e9cnica Processo Brainstorming Elicita\u00e7\u00e3o Entrevista Elicita\u00e7\u00e3o Introspec\u00e7\u00e3o Elicita\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Elicita\u00e7\u00e3o First Things First Prioriza\u00e7\u00e3o MoSCoW Prioriza\u00e7\u00e3o Three Level Scale Prioriza\u00e7\u00e3o  Tabela 1: T\u00e9cnicas que ser\u00e3o utilizadas para elicitar e priorizar requisitos.  Autor(a): Pedro Siqueira"},{"location":"Elicitacao/planejamento/#planejamento_1","title":"Planejamento","text":"<p> \u2003\u2003Para proporcionar a melhor execu\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas planejadas, foi feito um cronograma visando aplic\u00e1-las de maneira eficiente. A tabela 2 demonstra este cronograma. </p> T\u00e9cnica Autor Revisor Data de Entrega Brainstorming Catlen Cleane, J\u00falia Souza, Carolina Barbosa e J\u00falia Vit\u00f3ria Pedro Siqueira 02/10 Entrevista Pedro Siqueira e Bruno Henrique Carolina Barbosa 02/10 Introspec\u00e7\u00e3o Catlen Cleane e Pedro Siqueira J\u00falia Souza 02/10 Observa\u00e7\u00e3o J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria Bruno Henrique 02/10 MoSCow J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria Bruno Henrique 04/10 Three Level Scale J\u00falia Vit\u00f3ria Carolina Barbosa 04/10 100 D\u00f3lares J\u00falia Souza, Carolina Barbosa e Pedro Siqueira J\u00falia Vit\u00f3ria 04/10  Tabela 2: Cronograma de planejamento para implementar as t\u00e9cnicas.  Autor(a): Pedro Siqueira <p> \u2003\u2003A tabela 3 demonstra o modelo de tabela que deve ser utilizado na elicita\u00e7\u00e3o de requisitos ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o da respectiva t\u00e9cnica. </p> Identificador Requisito Categoria Implementado  Tabela 3: Cronograma de planejamento para implementar as t\u00e9cnicas.  Autor(a): Pedro Siqueira"},{"location":"Elicitacao/planejamento/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 4 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato Pedro Siqueira Carolina Barbosa  Tabela 4: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Pedro Siqueira"},{"location":"Elicitacao/planejamento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1]  Reposit\u00f3rio Lichess. Acesso em 04 de Outubro de 2023.</p> <p>[2] VAZQUEZ, Carlos; SIM\u00d5ES, Guilherme. Engenharia de requisitos. Editora Brasport, 10 ago. 2016.</p>"},{"location":"Elicitacao/requisitos-elicitados/","title":"Requisitos Elicitados","text":""},{"location":"Elicitacao/requisitos-elicitados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Este artefato apresenta todos os requisitos que foram elicitados durante a aplica\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas: brainstorming, entrevista, introspec\u00e7\u00e3o e observa\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"Elicitacao/requisitos-elicitados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003As tabelas 1 e 2 apresentam os requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais que foram elicitados em todas as t\u00e9cnicas citadas cima, cada uma contendo o seu identificador, descri\u00e7\u00e3o, hyperlink de rastreabilidade (direciona ao(s) artefato(s) aonde o requisito foi elicitado) e se foi implementado na aplica\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o. </p> <p> \u2003\u2003Legenda para cada sigla utilizada na tabela: <ul> <li>RFx: Requisito Funcional n\u00bax;</li> <li>RNFx: Requisito N\u00e3o-Funcional n\u00bax;</li> <li>BRx: Requisito n\u00bax elicitado pela Brainstorming;</li> <li>ENTx: Requisito n\u00bax elicitado pela Entrevista;</li> <li>INx: Requisito n\u00bax elicitado pela Introspec\u00e7\u00e3o;</li> <li>OBx: Requisito n\u00bax elicitado pela Observa\u00e7\u00e3o.</li>"},{"location":"Elicitacao/requisitos-elicitados/#requisitos-funcionais","title":"Requisitos Funcionais","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 1 apresenta os Requisitos Funcionais </p> Identificador Requisito Categoria Implementado ENT01, IN02, OB07, BR02 Os usu\u00e1rios devem poder compartilhar suas telas durante as chamadas RF01 Sim ENT02 Os usu\u00e1rios devem ser capazes de criar uma videoconfer\u00eancia RF02 Sim ENT03, OB09 Os usu\u00e1rios devem poder compartilhar emojis pr\u00e9-definidos durante as chamadas RF03 Sim ENT04, IN03, OB05, BR03 Deve permitir a grava\u00e7\u00e3o de chamadas RF04 N\u00e3o ENT05, BR05 Deve permitir a transcri\u00e7\u00e3o do \u00e1udio da chamada RF05 N\u00e3o ENT06, IN04, BR01 Deve permitir a utiliza\u00e7\u00e3o de quadro de anota\u00e7\u00e3o durante a chamada RF06 N\u00e3o ENT07, BR04 O usu\u00e1rio deve ser capaz de alterar seu fundo em uma chamada de v\u00eddeo RF07 N\u00e3o IN01 Deve permitir a configura\u00e7\u00e3o de controles de acesso RF08 Sim IN08 Deve ser poss\u00edvel deletar reuni\u00f5es armazenadas RF09 Sim IN09, BR09 Deve possuir um mecanismo de busca a partir da data da reuni\u00e3o RF10 N\u00e3o IN10, BR07 Deve permitir que o anfitri\u00e3o tenha a capacidade de remover um participante espec\u00edfico da reuni\u00e3o RF11 N\u00e3o OB01 Deve permitir fazer autentica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de outros aplicativos, como Google ou Facebook RF12 Sim OB02 Dever permitir convidar participantes atrav\u00e9s de compartilhamento de link por meio de outros aplicativos RF13 Sim OB03 Deve possuir um link de ajuda para explicar como se convida outros participantes RF14 N\u00e3o OB04 Deve possuir a op\u00e7\u00e3o de mutar o \u00e1udio RF15 Sim OB06 Deve permitir enviar mensagem de texto durante a videochamada RF16 Sim OB08, BR15 Os usu\u00e1rios devem poder compartilhar arquivos durante as reuni\u00f5es RF17 N\u00e3o OB10 O anfitri\u00e3o deve conseguir, atrav\u00e9s do compartilhamento de tela, interagir no celular de outro usu\u00e1rio RF18 N\u00e3o OB11 Deve permitir que o usu\u00e1rio configure seu perfil, com nome de usu\u00e1rio e foto RF19 Sim OB13 Deve possuir um calend\u00e1rio com chamadas agendadas RF20 Sim OB14 Deve permitir que o calend\u00e1rio de um usu\u00e1rio seja sincronizado ao de outros RF21 N\u00e3o OB15 Deve permitir agendar reuni\u00f5es com outros usu\u00e1rios atrav\u00e9s do calend\u00e1rio RF22 N\u00e3o BR06 Deve permitir que o anfitri\u00e3o de uma reuni\u00e3o consiga desligar o microfone e a c\u00e2mera de qualquer participante RF23 N\u00e3o BR08 Deve ser poss\u00edvel baixar as grava\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es RF24 Sim BR10 Deve fornecer ao usu\u00e1rio a capacidade de visualizar todas as salas em que ele participou anteriormente RF25 Sim BR11 O anfitri\u00e3o deve ser capaz de controlar a entrada em uma sala por meio de senha de acesso RF26 Sim BR13 O anfitri\u00e3o deve ser capaz de conceder permiss\u00f5es diferentes, a cada participante, para a utiliza\u00e7\u00e3o das ferramentas durante a reuni\u00e3o RF27 Sim BR16 Deve oferecer um modo claro ou escuro de interface como parte de suas funcionalidades de acessibilidade RF29 N\u00e3o  Tabela 1: Requisitos Funcionais Elicitados.  Autor(a): Pedro Siqueira"},{"location":"Elicitacao/requisitos-elicitados/#requisitos-nao-funcionais","title":"Requisitos N\u00e3o Funcionais","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 2 apresenta os Requisitos N\u00e3o Funcionais </p> Identificador Requisito Categoria Implementado ENT08, OB17, BR17 Deve permitir que o usu\u00e1rio consiga realizar qualquer atividade com menos de 5 cliques RNF01 Sim IN05 Ser compat\u00edvel com sistemas operacionais Android (7.0 ou mais recente) e IOS (12.4 ou mais recente) RNF02 Sim IN06 Deve ter acesso facilitado para instala\u00e7\u00e3o, sem levar mais de 30 segundos de pesquisa direta para encontrar a aplica\u00e7\u00e3o nas lojas de aplicativos RNF03 Sim IN07 Deve ser de c\u00f3digo aberto e gratuito RNF04 Sim IN11, OB12 Deve garantir a seguran\u00e7a dos dados confidenciais compartilhados durante as reuni\u00f5es por v\u00eddeoconfer\u00eancia RNF05 Sim IN12 Deve ser est\u00e1vel, tendo no m\u00e1ximo 1 queda de funcionamento por dia RNF06 Sim IN13 Deve oferecer um desempenho responsivo, se adaptando mediante o tamanho da tela RNF07 Sim OB16 Deve ser um aplicativo que ocupe menos de 100mb de mem\u00f3ria RNF08 Sim BR12 Deve ser poss\u00edvel ingressar em uma reuni\u00e3o sem a necessidade de um login RNF09 Sim BR18 Deve possuir um bom contraste entre as cores a fim de aprimorar a legibilidade RNF10 Sim  Tabela 2: Requisitos N\u00e3o Funcionais Elicitados.  Autor(a): Pedro Siqueira"},{"location":"Elicitacao/requisitos-elicitados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato Pedro Siqueira Bruno Henrique <code>1.1</code> 04/10/2023 Enumerando requisitos e aplicando a rastreabilidade Pedro Siqueira Bruno Henrique <code>1.2</code> 06/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o do artefato Pedro Siqueira Bruno Henrique  Tabela 3: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Pedro Siqueira"},{"location":"Elicitacao/requisitos-elicitados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1]  Reposit\u00f3rio Lichess. Acesso em 04 de Outubro de 2023.</p> <p>[2] VAZQUEZ, Carlos; SIM\u00d5ES, Guilherme. Engenharia de requisitos. Editora Brasport, 10 ago. 2016.</p>"},{"location":"Elicitacao/perfilDoUsuario/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"Elicitacao/perfilDoUsuario/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 Neste documento voc\u00ea encontrar\u00e1 as personas criadas pelo grupo, juntamente com a metodologia empregada para defini-las. Ele oferece uma vis\u00e3o detalhada das personas desenvolvidas, incluindo suas caracter\u00edsticas, motiva\u00e7\u00f5es e necessidades. Atrav\u00e9s desse documento, voc\u00ea poder\u00e1 compreender melhor o p\u00fablico-alvo, permitindo uma abordagem mais direcionada e eficaz para atender \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios. </p>"},{"location":"Elicitacao/perfilDoUsuario/personas/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003 Este processo visa aprimorar a elicita\u00e7\u00e3o de requisitos ao criar personas detalhadas, destacando caracter\u00edsticas, motiva\u00e7\u00f5es e necessidades dos usu\u00e1rios. O documento resultante oferece uma compreens\u00e3o do p\u00fablico-alvo, permitindo uma abordagem mais direcionada no desenvolvimento. O objetivo \u00e9 fornecer insights para uma tomada de decis\u00e3o embasada, garantindo solu\u00e7\u00f5es alinhadas \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios e estabelecendo uma metodologia duradoura para futuras itera\u00e7\u00f5es. </p>"},{"location":"Elicitacao/perfilDoUsuario/personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003 Courage e Baxter, enfatizam a import\u00e2ncia de ter um conjunto espec\u00edfico de personas para cada projeto. Recomenda-se ter de 3 a 12 personas.  Para criar as personas utilizamos a t\u00e9cnica usada para coletar dados question\u00e1rio, que a partir disso conseguimos elaborar o perfil de usu\u00e1rio. As imagens utilizadas neste documento para reprensentar as personas foram obtidas do site This Person Does Not Exist, que a partir de intelig\u00eancia artificial gera imagens que n\u00e3o possuem direitos autorais. </p>"},{"location":"Elicitacao/perfilDoUsuario/personas/#personas_1","title":"Personas","text":""},{"location":"Elicitacao/perfilDoUsuario/personas/#marina-lima-persona-primaria","title":"Marina Lima - Persona Prim\u00e1ria","text":"Figura 01: Marina Lima - Persona Prim\u00e1ria. Fonte: Thispersondoesnotexist Caracter\u00edstica Resposta Nome Marina Lima Idade 23 anos G\u00eanero Feminino Localidade S\u00e3o Paulo, Brasil Particularidades Adora tecnologia e busca solu\u00e7\u00f5es para otimizar a comunica\u00e7\u00e3o em sua equipe de trabalho. Gosta de praticar yoga nas horas vagas. Escolaridade Graduada em Administra\u00e7\u00e3o Profiss\u00e3o Gerente de Projetos em uma empresa de TI Hist\u00f3ria Trabalha na \u00e1rea de tecnologia h\u00e1 10 anos e est\u00e1 sempre em busca de ferramentas eficientes para otimizar a colabora\u00e7\u00e3o e a comunica\u00e7\u00e3o da sua equipe. Objetivos Utilizar o Jitsi para reuni\u00f5es di\u00e1rias de acompanhamento de projetos e treinamentos com a equipe. Tarefas Ir ao trabalho, Participar de reuni\u00f5es frequentes e  ir a aulas de pr\u00e1ticas de yoga para equil\u00edbrio. Requisitos Alta qualidade de \u00e1udio e v\u00eddeo, integra\u00e7\u00e3o com calend\u00e1rio e capacidade de compartilhamento de tela. Frequ\u00eancia Diariamente. Necessidades erramenta de comunica\u00e7\u00e3o confi\u00e1vel e eficiente para coordenar equipes remotas. Expectativas Espera uma plataforma intuitiva e de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o que a ajude a manter sua equipe produtiva. <p>  Tabela 01: Persona Marina.  Autore(a): Carolina Barbosa e Bruno Henrique </p>"},{"location":"Elicitacao/perfilDoUsuario/personas/#marcos-costa-persona-primaria","title":"Marcos Costa - Persona Prim\u00e1ria","text":"Figura 02: Marcos Costa - Persona Prim\u00e1ria. Fonte: Thispersondoesnotexist Caracter\u00edstica Resposta Nome Marcos Costa Idade 25 G\u00eanero Masculino Localidade Mumbai, \u00cdndia Particularidades Desenvolvedor de software freelancer, precisa de uma plataforma para reuni\u00f5es com clientes e colaboradores remotos. Escolaridade Bacharelado em Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o Profiss\u00e3o Desenvolvedor de Software Freelancer Hist\u00f3ria Trabalha de forma independente e precisa de uma solu\u00e7\u00e3o confi\u00e1vel para reuni\u00f5es virtuais com clientes e colegas de equipe. Objetivos Utilizar o Jitsi para reuni\u00f5es de brainstorming e acompanhamento de projetos com clientes. Tarefas Aguardar prazos e demandas de projetos Requisitos Boa qualidade de \u00e1udio e v\u00eddeo, capacidade de compartilhar c\u00f3digo e integra\u00e7\u00e3o com ferramentas de desenvolvimento. Frequ\u00eancia Vari\u00e1vel, dependendo dos projetos em andamento. Necessidades Ferramenta confi\u00e1vel para comunica\u00e7\u00e3o remota com clientes e colaboradores. Expectativas Espera uma plataforma que permita uma colabora\u00e7\u00e3o eficaz em projetos de desenvolvimento de software. <p>  Tabela 02: Persona Marcos.  Autores(a): Carolina Barbosa e Bruno Henrique </p>"},{"location":"Elicitacao/perfilDoUsuario/personas/#jaqueline-pereira-persona-secundaria","title":"Jaqueline Pereira - Persona Secund\u00e1ria","text":"Figura 03: Jaqueline Pereira - Persona Secund\u00e1ria. Fonte: Thispersondoesnotexist Caracter\u00edstica Resposta Nome Jaqueline Pereira Idade 38 G\u00eanero Feminino Localidade Lisboa, Portugal Particularidades Professora universit\u00e1ria que busca uma solu\u00e7\u00e3o de videoconfer\u00eancia para aulas online e reuni\u00f5es acad\u00eamicas. Escolaridade Doutorado em Literatura Comparada Profiss\u00e3o Professora Universit\u00e1rio Hist\u00f3ria Leciona h\u00e1 15 anos e necessita de uma plataforma que permita intera\u00e7\u00f5es fluidas com seus alunos, mesmo \u00e0 dist\u00e2ncia. Objetivos Utilizar o Jitsi para aulas online e reuni\u00f5es com colegas e alunos. Tarefas Dar aulas, realizar pesquisas e orientar de estudante de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Requisitos Boa qualidade de v\u00eddeo e \u00e1udio, funcionalidade de chat e op\u00e7\u00e3o de grava\u00e7\u00e3o de aulas. Frequ\u00eancia Tr\u00eas vezes por semana. Necessidades Ferramenta confi\u00e1vel para aulas online interativas e produtivas. Expectativas Espera uma plataforma est\u00e1vel e intuitiva que facilite a comunica\u00e7\u00e3o com seus alunos. <p>  Tabela 03: Persona Jaqueline.  Autores(a): Carolina Barbosa e Bruno Henrique </p>"},{"location":"Elicitacao/perfilDoUsuario/personas/#isaque-oliveira-anti-persona","title":"Isaque Oliveira - Anti-Persona","text":"Figura 04: Isaque Oliveira - Anti-Persona. Fonte: Thispersondoesnotexist Caracter\u00edstica Resposta Nome Isaque Oliveira Idade 55 G\u00eanero Masculino Localidade Belo Horizonte, Brasil Particularidades Isaque \u00e9 um entusiasta da m\u00fasica cl\u00e1ssica e, recentemente, se aposentou como professor de matem\u00e1tica. Escolaridade Mestrado em Matem\u00e1tica Profiss\u00e3o Professor de Matem\u00e1tica aposentado Hist\u00f3ria saque dedicou a maior parte de sua vida ao ensino de matem\u00e1tica em uma escola local. Agora aposentado, ele deseja explorar novas maneiras de se manter ativo intelectualmente e se conectar com sua fam\u00edlia, que est\u00e1 espalhada pelo Brasil. Objetivos Planeja aprender a tocar piano num estudio no centro que fica 45 min. da sua casa. Rotina Seu dia \u00e9 flex\u00edvel ap\u00f3s a aposentadoria, permitindo-lhe dedicar tempo a seus hobbies, como ouvir m\u00fasica, ler sobre matem\u00e1tica e praticar jardinagem. Requisitos N\u00e3o encontrar transito no caminho da sua casa ao estudio onde far\u00e1 suas aulas. Frequ\u00eancia Duas vezes por semana para aulas de piano. Necessidades Aprender m\u00fasica cl\u00e1ssica. Expectativas Manter envolvido em suas paix\u00f5es e poder apresentar para sua familia seu novo talento. <p>  Tabela 04: Persona Isaque.  Autores(a): Carolina Barbosa e Bruno Henrique </p>"},{"location":"Elicitacao/perfilDoUsuario/personas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 05 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 03/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Bruno Henrique e Carolina Barbosa Catlen Cleane <code>1.1</code> 03/10/2023 Iniciando Personas Bruno Henrique e Carolina Barbosa Catlen Cleane <code>1.2</code> 04/10/2023 Finalizar Personas Bruno Henrique e Carolina Barbosa Catlen Cleane <code>1.3</code> 06/11/2023 Ajustes ap\u00f3s a entrega 2 Carolina Barbosa J\u00falia Souza <code>1.4</code> 06/11/2023 Corre\u00e7\u00e3o de imagem Carolina Barbosa e J\u00falia Souza Catlen Cleane <code>1.5</code> 06/12/2023 Descri\u00e7\u00e3o de tarefas Carolina Barbosa Bruno Henrique <code>1.6</code> 06/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o de objetivo Catlen Cleane Carolina Barbosa  Tabela 05: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Carolina Barbosa"},{"location":"Elicitacao/perfilDoUsuario/personas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Personas Simplenote. Acesso em 06 de Novembro\u00a0de\u00a02023.</p>"},{"location":"Elicitacao/perfilDoUsuario/questionario/","title":"Question\u00e1rio","text":""},{"location":"Elicitacao/perfilDoUsuario/questionario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Um question\u00e1rio \u00e9 uma t\u00e9cnica comum utilizada para a elicita\u00e7\u00e3o de requisitos, que envolve a cria\u00e7\u00e3o de um conjunto de perguntas com o objetivo de coletar informa\u00e7\u00f5es sobre as necessidades e expectativas de um grupo de pessoas. Ao utilizar um question\u00e1rio, \u00e9 poss\u00edvel obter dados de um grande n\u00famero de pessoas de forma r\u00e1pida e eficiente. Analisando as respostas dos question\u00e1rios, \u00e9 poss\u00edvel identificar padr\u00f5es, tend\u00eancias e prefer\u00eancias das partes interessadas, o que pode ajudar na tomada de decis\u00f5es e no desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es que atendam \u00e0s necessidades do projeto. </p>"},{"location":"Elicitacao/perfilDoUsuario/questionario/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003Desenvolver um question\u00e1rio com o prop\u00f3sito de sistematizar a coleta de informa\u00e7\u00f5es, identificar padr\u00f5es e compreender as necessidades e expectativas das partes interessadas, proporcionando uma base s\u00f3lida para a tomada de decis\u00f5es informadas e orientando eficazmente o processo de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos em projetos espec\u00edficos. </p>"},{"location":"Elicitacao/perfilDoUsuario/questionario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003A equipe compartilhou o link atrav\u00e9s de aplicativos de mensagens com potenciais usu\u00e1rios e o manteve dispon\u00edvel por um per\u00edodo de 4 dias, com o prop\u00f3sito de coletar informa\u00e7\u00f5es e elaborar o perfil do usu\u00e1rio do Jitsi. </p>"},{"location":"Elicitacao/perfilDoUsuario/questionario/#resultados","title":"Resultados","text":"<p> \u2003\u2003 Os dados que o grupo coletou foram por meio de um question\u00e1rio online. O question\u00e1rio obteve 20 respostas todas de acordo com o termo de consentimento no per\u00edodo em que ficou dispon\u00edvel (entre 29/09/23 e 02/10/23) e apresentava 9 perguntas, e o resultado das respostas s\u00e3o apresentados nas figuras de 1 a 9. </p> <p>De acordo com a figura 1, o g\u00eanero dos participantes em sua maioria \u00e9 masculino represetando 55% das respostas sendo que o g\u00eanero masculino representa os outros 45%.</p> <p>Figura 1 - Quest\u00e3o 1.</p> <p>Autor(es): Bruno Henrique e Carolina Barbosa</p> <p>De acordo com o gr\u00e1fico apresentado na figura 2 em rela\u00e7\u00e3o a faixa et\u00e1ria dos participantes, a maioria representando 70% dos participantes est\u00e3o na faixa et\u00e1ria de 18 a 24 anos.</p> <p>Figura 2 - Quest\u00e3o 2.</p> <p>Autor(es): Bruno Henrique e Carolina Barbosa</p> <p>De acordo com o gr\u00e1fico apresentado na figura 3 o grau de escolaridade dos participantes, com 65% o Ensino Superior Incompleto e 25% com o Ensino Superior Completo, ou seja, uma predomin\u00e2ncia de usu\u00e1rios no ensino superior.</p> <p>Figura 3 - Quest\u00e3o 3.</p> <p>Autor(es): Bruno Henrique e Carolina Barbosa</p> <p>De acordo com o gr\u00e1fico apresentado na figura 4 sobre a frequ\u00eancia que o participante utiliza o aplicativos de chamada, com 55% selecionado a op\u00e7\u00e3o diariamente e os outros 20% semanalmente e esporadicamente.</p> <p>Figura 4 - Quest\u00e3o 4.</p> <p>Autor(es): Bruno Henrique e Carolina Barbosa</p> <p>De acordo com a figura 5, a maioria dos usuarios n\u00e3o usa o Jitsi.</p> <p>Figura 5 - Quest\u00e3o 5.</p> <p>Autor(es): Bruno Henrique e Carolina Barbosa</p> <p>De acordo com a figura 6, 75% dos usu\u00e1rios possuem muita experi\u00eancia com dispositivos eletr\u00f4nicos, e 25% possuem m\u00eadia experi\u00eancia.</p> <p>Figura 6 - Quest\u00e3o 6.</p> <p>Autor(es): Bruno Henrique e Carolina Barbosa</p> <p>De acordo com a figura 7, a maioria dos usu\u00e1rios usam o aplicativo para reuni\u00f5es da faculdade, trabalho e uso pessoal.</p> <p>Figura 7 - Quest\u00e3o 7.</p> <p>Autor(es): Bruno Henrique e Carolina Barbosa</p> <p>De acordo com a figura 8, dentre as funcionalidades presentes no Jitsi, as mais usadas entre os usu\u00e1rios s\u00e3o: chat e compartilhar tela.</p> <p>Figura 8 - Quest\u00e3o 8.</p> <p>Autor(es): Bruno Henrique e Carolina Barbosa</p> <p>De acordo com a figura 9, os usu\u00e1rios tamb\u00e9m usam outros aplicativos de chamada como o Google Meet e Microsoft Teams est\u00e3o entre os mais usados.</p> <p>Figura 9 - Quest\u00e3o 9.</p> <p> Autor(es): Bruno Henrique e Carolina Barbosa"},{"location":"Elicitacao/perfilDoUsuario/questionario/#perfil-de-usuario","title":"Perfil de Usu\u00e1rio","text":"<p> \u2003\u2003 Perfil de usu\u00e1rio \u00e9 uma descri\u00e7\u00e3o detalhada das caracter\u00edsticas dos usu\u00e1rios cujos objetivos devem ser apoiados pelo sistema sendo projetado (Barbosa, 2021), com base nisso definimos o perfil de usu\u00e1rio primeiro para depois definir as personas. </p> <p>Perfil de usu\u00e1rio:</p> <p> <li>\u00c9 predominantemente usado por pessoas entre 18 e 44 anos</li> <li>Estudantes do ensino m\u00e9dio e superior, e tamb\u00e9m concluintes</li> <li>Tem muita ou media experiencia com dispositivos eletr\u00f4nicos</li> <li>Usado principalmente em reuni\u00f5es para a faculdade</li> </p>"},{"location":"Elicitacao/perfilDoUsuario/questionario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 1 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 03/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Bruno Henrique e Carolina Barbosa Catlen Cleane <code>1.1</code> 04/10/2023 Adiciona Perguntas Bruno Henrique e Carolina Barbosa Catlen Cleane <code>1.2</code> 06/11/2023 Ajustes ap\u00f3s a entrega 2 Carolina Barbosa Catlen Cleane <code>1.3</code> 06/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o de objetivo Catlen Cleane Carolina Barbosa  Tabela 1: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Carolina Barbosa <p></p>"},{"location":"Elicitacao/perfilDoUsuario/questionario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/MoSCoW/","title":"MoSCoW","text":""},{"location":"Elicitacao/priorizacao/MoSCoW/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o MoSCoW \u00e9 uma ferramenta essencial no gerenciamento de projetos, empregada para ordenar os requisitos do projeto em termos de prioridade. No \u00e2mbito deste projeto, adotamos o m\u00e9todo de prioriza\u00e7\u00e3o MoSCoW para categorizar nossos requisitos em quatro segmentos cruciais: Must Have (Deve Ter), Should Have (Deveria Ter), Could Have (Poderia Ter) e Won't Have (N\u00e3o Ter\u00e1).  <li>Must Have (Deve Ter): Esses requisitos s\u00e3o vitais para o \u00eaxito e o prop\u00f3sito central do projeto, sendo inegoci\u00e1veis. A prioriza\u00e7\u00e3o destes \u00e9 fundamental para assegurar que a solu\u00e7\u00e3o satisfa\u00e7a os requisitos primordiais dos nossos stakeholders.</li> <li>Should Have (Deveria Ter): Requisitos importantes e desej\u00e1veis, embora n\u00e3o t\u00e3o cr\u00edticos quanto os \"Must Have\". A inclus\u00e3o destes aprimorar\u00e1 a experi\u00eancia dos usu\u00e1rios e agregar\u00e1 valor ao projeto, sendo considerados para implementa\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a conclus\u00e3o dos requisitos \"Must Have\".</li> <li>Could Have (Poderia Ter): Estes requisitos representam funcionalidades com potencial para enriquecer ainda mais a solu\u00e7\u00e3o, embora n\u00e3o sejam essenciais para seu funcionamento b\u00e1sico. S\u00e3o considerados op\u00e7\u00f5es que podem ser exploradas em fases subsequentes do projeto.</li> <li>Won't Have (N\u00e3o Ter\u00e1): Funcionalidades deliberadamente exclu\u00eddas do escopo do projeto, muitas vezes devido a restri\u00e7\u00f5es de tempo, recursos ou estrat\u00e9gia de prioriza\u00e7\u00e3o. \u00c9 crucial que todos os stakeholders estejam cientes de que esses requisitos n\u00e3o ser\u00e3o implementados na vers\u00e3o inicial da solu\u00e7\u00e3o.</li> <p> \u2003\u2003A classifica\u00e7\u00e3o dos requisitos baseou-se em uma an\u00e1lise abrangente das necessidades dos stakeholders, considera\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, viabilidade e alinhamento com os objetivos do projeto. Essa abordagem de prioriza\u00e7\u00e3o nos permite tomar decis\u00f5es informadas sobre como alocar recursos e garantir que nosso projeto atenda \u00e0s expectativas e metas estabelecidas. </p></p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/MoSCoW/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003O objetivo da t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o MoSCoW \u00e9 classificar as prioridades do projeto ou do produto, permitindo que a equipe e as partes interessadas identifiquem e concentrem seus esfor\u00e7os nos requisitos mais cr\u00edticos e fundamentais. Isso ajuda a garantir que os recursos sejam alocados de forma eficaz e a manter o foco nas \u00e1reas que ter\u00e3o o maior impacto no sucesso geral do projeto. Al\u00e9m disso, a t\u00e9cnica MoSCoW pode ajudar a gerenciar expectativas e comunicar de forma eficaz quais funcionalidades ou requisitos s\u00e3o considerados mais importantes em um determinado momento. </p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/MoSCoW/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003 Ap\u00f3s aplicarmos as t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o escolhidas pelo grupo e listar todos os requisitos, realizamos uma an\u00e1lise utilizando personas para classificar cada um de acordo com a t\u00e9cnica MoSCoW: Must Have(essenciais), Should Have (importantes), Could Have(opcionais) e Won't Have(exclus\u00f5es intencionais). </p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/MoSCoW/#must-have","title":"Must Have","text":"<p> \u2003\u2003 A tabela 1 apresenta os requisitos classificados como Must Have. </p> Tipo Requisito Elicita\u00e7\u00e3o RF O usu\u00e1rio deve ser capaz de compartilhar sua tela durante as reuni\u00f5es BR02 RF Deve permitir a grava\u00e7\u00e3o de chamadas BR03 RF Deve permitir que o anfitri\u00e3o tenha a capacidade de remover um participante espec\u00edfico da reuni\u00e3o BR07 RNF Deve oferecer uma interface simples e objetiva, permitindo que o usu\u00e1rio consiga realizar qualquer atividade com menos de 5 cliques BR17 RF Os usu\u00e1rios devem poder compartilhar suas telas durante as reuni\u00f5es ENT01 RF Os usu\u00e1rios devem ser capazes de criar uma videoconfer\u00eancia ENT02 RF Deve permitir a grava\u00e7\u00e3o de chamadas ENT04 RNF Deve ter uma interface clara e intuitiva, permitindo que o usu\u00e1rio consiga realizar qualquer atividade com menos de 5 cliques EN08 e OB18 RF Deve permitir fazer autentica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de outros aplicativos, como Google ou Facebook OB01 RF Dever permitir convidar participantes atrav\u00e9s de compartilhamento de link por meio de outros aplicativos OB02 RF Deve possuir a op\u00e7\u00e3o de mutar o \u00e1udio OB04 RF Deve permitir a grava\u00e7\u00e3o de chamadas OB05 RF Deve permitir enviar menssagem de texto durante a videochamada OB06 RF Os usu\u00e1rios devem poder compartilhar suas telas durante as chamadas OB07 RF Deve permitir configura\u00e7\u00e3o de perfil OB11 RNF Deve garantir a seguran\u00e7a dos dados confidenciais compartilhados durante as reuni\u00f5es por v\u00eddeoconfer\u00eancia OB12 RNF Deve ser um aplicativo que ocupe pouco menos de 100mb de mem\u00f3ria OB17 RF Deve permitir a configura\u00e7\u00e3o de controles de acesso IN01 RNF Ser compat\u00edvel com sistemas operacionais Android e IOS IN05 RNF Deve ser de c\u00f3digo aberto e gratuito IN07  Tabela 1: Must Have.  Autor(a):Catlen Cleane e J\u00falia Vit\u00f3ria"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/MoSCoW/#should-have","title":"Should Have","text":"<p> \u2003\u2003 A tabela 2 apresenta os requisitos classificados como Should Have. </p> Tipo Requisito Elicita\u00e7\u00e3o RF Deve ser poss\u00edvel baixar as grava\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es BR08 RF O anfitri\u00e3o deve ser capaz de controlar a entrada em uma sala por meio de senha BR11 RF O sistema deve permitir a transcri\u00e7\u00e3o do \u00e1udio de chamada BR05 EN05 RF Deve permitir que o anfitri\u00e3o de uma reuni\u00e3o consiga desligar o microfone e a c\u00e2mera de qualquer participante BR06 RF Deve fornecer ao usu\u00e1rio a capacidade de visualizar todas as salas em que ele participou anteriormente BR10 RF Os usu\u00e1rios devem poder compartilhar emojis pr\u00e9 definidos durante as chamadas ENT03 e OB09 RF Deve permitir a utiliza\u00e7\u00e3o de quadro de anota\u00e7\u00e3o durante a chamada ENT06 RF Os usu\u00e1rios devem ser capaz de alterar seu fundo durante a chamada de v\u00eddeo ENT07 e BR04 RF Os usu\u00e1rios possam compartilhar arquivos durante as reuni\u00f5es OB08 RF Deve possuir um calend\u00e1rio com chamadas agendadas OB13 RF Deve permitir que o calend\u00e1rio de um usu\u00e1rio seja sincronizado ao de outros OB14 RF Deve permitir agendar reuni\u00f5es com outros usu\u00e1rios atraves do calend\u00e1rio OB15 RF Deve possuir uma lista das reuni\u00f5es que o usu\u00e1rio j\u00e1 participou OB16 RNF Deve ter acesso facilitado para instala\u00e7\u00e3o, sem levar mais de 30 segundos de pesquisa direta para encontrar a aplica\u00e7\u00e3o nas lojas de aplicativos IN06 RNF Deve ser est\u00e1vel, tendo no m\u00e1ximo 1 queda de funcionamento por dia IN12 RNF Deve oferecer um desempenho responsivo, se adaptando mediante o tamanho da tela IN13  Tabela 2: Should Have.  Autor(a):Catlen Cleane e J\u00falia Vit\u00f3ria"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/MoSCoW/#could-have","title":"Could Have","text":"<p> \u2003\u2003 A tabela 3 apresenta os requisitos classificados como Could Have. </p> Tipo Requisito Elicita\u00e7\u00e3o RF Deve oferecer um modo claro ou escuro de interface como parte de suas funcionalidades de acessibilidade BR16 RNF Deve possuir um bom contraste entre as cores afim aprimorar a legibilidade BR18 RNF Deve ser poss\u00edvel ingressar em uma reuni\u00e3o sem a necessidade de um login BR12 RF Deve possuir um mecanismo de busca a partir da data da reuni\u00e3o BR09 RF O anfitri\u00e3o deve ser capaz de conceder permiss\u00f5es diferentes, a cada participante, para a utiliza\u00e7\u00e3o das ferramentas durante a reuni\u00e3o BR13 RF Deve possuir um link de ajuda para explicar como se convida outros participantes OB03 RF Deve ser poss\u00edvel deletar reuni\u00f5es armazenadas IN08  Tabela 3: Could Have.  Autor(a):Catlen Cleane e J\u00falia Vit\u00f3ria"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/MoSCoW/#wont-have","title":"Won't Have","text":"<p> \u2003\u2003 A tabela 4 apresenta os requisitos classificados como Won't Have. </p> Tipo Requisito Elicita\u00e7\u00e3o RNF Deve ser poss\u00edvel a integra\u00e7\u00e3o com aplicativos de calend\u00e1rio afim de possibilitar a visualiza\u00e7\u00e3o dos compromissos do usuario no aplicativo BR15 RF O anfitri\u00e3o conseguir atraveS do compartilhamento de tela interagir no celular de outro usu\u00e1rio OB10  Tabela 4: Won't Have.  Autor(a):Catlen Cleane e Julia Vitoria"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/MoSCoW/#legenda","title":"Legenda","text":"<p> <li> RF(Requisitos Funcionais): descrevem as funcionalidades e opera\u00e7\u00f5es que o sistema deve realizar para atender \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios. </li> <li> RNF(Requisitos N\u00e3o Funcionais): definem a qualidade e o desempenho de um sistema. </li> <li> Identifica\u00e7\u00e3o(ENT + N\u00b0) : Requisito Elicitado pela Entrevista + N\u00famero. <li> Identifica\u00e7\u00e3o(BR + N\u00b0) : Requisito Elicitado pela Brainstorming + N\u00famero <li> Identifica\u00e7\u00e3o(IN + N\u00b0) : Requisito Elicitado pela Introspec\u00e7\u00e3o + N\u00famero <li> Identifica\u00e7\u00e3o(OB + N\u00b0) : Requisito Elicitado pela Observa\u00e7\u00e3o + N\u00famero"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/MoSCoW/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 5 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/10/2023 Elabora\u00e7\u00e3o do artefato Catlen Cleane e J\u00falia Vit\u00f3ria Carolina Barbosa <code>1.1</code> 04/10/2023 Corre\u00e7\u00f5es do artefato Catlen Cleane e Bruno Henrique Carolina Barbosa  Tabela 5: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Catlen Cleane e J\u00falia Vit\u00f3ria"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/MoSCoW/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] MoSCoW em Simplenote. Acesso em 04 de Outubro\u00a0de\u00a02023.</p> <p>[2] Requisitos - Aula 06. Acesso em 04 de Outubro de 2023.</p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/TLS/","title":"Three-Level Scale","text":""},{"location":"Elicitacao/priorizacao/TLS/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Este artefato apresenta a t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o conhecida como Three Level Scale (TLS). O TLS \u00e9 uma t\u00e9cnica que divide os requisitos em tr\u00eas n\u00edveis de prioridade: alta, m\u00e9dia e baixa.</p> <p> \u2003\u2003Na t\u00e9cnica TLS, os principais crit\u00e9rios s\u00e3o \"import\u00e2ncia\" e \"urg\u00eancia\", que determinam em qual dos tr\u00eas quadrantes o requisito se encaixa. De acordo com Karl E. Wiegers, os quadrantes s\u00e3o definidos da seguinte forma:</p> <li>Alta prioridade: Requisitos importantes e urgentes que devem ser implementados o mais r\u00e1pido poss\u00edvel.</li> <li>M\u00e9dia prioridade: Requisitos importantes, mas n\u00e3o urgentes.</li> <li>Baixa prioridade: Requisitos que n\u00e3o s\u00e3o nem importantes, nem urgentes.</li>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/TLS/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003No \u00e2mbito deste projeto, o objetivo \u00e9 aplicar a t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o Three Level Scale (TLS) aos requisitos j\u00e1 elicitados. Nossa meta principal \u00e9 classificar esses requisitos em tr\u00eas n\u00edveis de prioridade: alta, m\u00e9dia e baixa, utilizando os crit\u00e9rios de \"import\u00e2ncia\" e \"urg\u00eancia\" estabelecidos por Karl E. Wiegers.</p> <p> \u2003\u2003Atrav\u00e9s dessa prioriza\u00e7\u00e3o, visamos alcan\u00e7ar os seguintes resultados:</p> <li>Identificar e destacar os requisitos considerados de alta prioridade, ou seja, aqueles que s\u00e3o tanto importantes quanto urgentes para o sucesso do projeto. Esses requisitos ser\u00e3o foco imediato de implementa\u00e7\u00e3o.</li> <li>Categorizar os requisitos de m\u00e9dia prioridade, que s\u00e3o importantes, mas n\u00e3o necessariamente urgentes. Isso nos permitir\u00e1 planejar sua implementa\u00e7\u00e3o de acordo com a capacidade e recursos dispon\u00edveis.</li> <li>Isolar os requisitos de baixa prioridade, que n\u00e3o s\u00e3o considerados nem importantes, nem urgentes, permitindo-nos revisar sua relev\u00e2ncia para o projeto.</li> <li>Se necess\u00e1rio, realizar uma subprioriza\u00e7\u00e3o dentro do grupo de alta prioridade para identificar requisitos \"Alt\u00edssimo\", \"Muito alto\" e \"Alto\", garantindo que recursos sejam alocados de maneira ainda mais precisa.</li> <p> \u2003\u2003Com a aplica\u00e7\u00e3o eficaz da t\u00e9cnica TLS, esperamos obter uma lista de requisitos priorizada que esteja alinhada com as metas de neg\u00f3cios e as necessidades do projeto. Isso facilitar\u00e1 a tomada de decis\u00f5es informadas sobre a aloca\u00e7\u00e3o de recursos e o planejamento da implementa\u00e7\u00e3o, contribuindo para o sucesso geral do projeto de desenvolvimento de software.</p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/TLS/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003Para realizar a prioriza\u00e7\u00e3o, foram listados todos os requisitos elicitados atrav\u00e9s das etapas de: <li> Brainstormig</li> <li>Entrevista</li> <li>Introspec\u00e7\u00e3o</li> <li>Observa\u00e7\u00e3o</li> </p> <p> \u2003\u2003Os participantes fizeram uma videochamada com uma usu\u00e1ria  e conforme ela foi surgerindo os requisistos elicitados foram sendo classificados em crit\u00e9rios de alta, m\u00e9dia ou baixa complexidade, e posteriormente listados em planilhas. </p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/TLS/#participantes","title":"Participantes","text":"<p> \u2003\u2003 A tabela 1 representa os participantes da t\u00e9cnica three level scale. </p> <p> Nome Fun\u00e7\u00e3o Catlen Cleane Desenvolvedora  Ana Carolina Costa C\u00e9sars Cliente <p></p> <p></p>  Tabela 1: Participantes.  Autor(a): Carolina Barbosa"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/TLS/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Elicitacao/priorizacao/TLS/#priorizacao-threelevelscale","title":"Prioriza\u00e7\u00e3o ThreeLevelScale","text":""},{"location":"Elicitacao/priorizacao/TLS/#requisitos-de-alta-prioridade","title":"Requisitos de Alta Prioridade","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 1 apresenta os requisitos de Alta Prioridade </p> identificador Requisito Quadrante BR02, ENT01, IN02, OB07 Os usu\u00e1rios devem poder compartilhar suas telas durante as chamadas Alta BR03, IN03, OB05 Deve permitir a grava\u00e7\u00e3o de chamadas Alta BR07 Deve permitir que o anfitri\u00e3o tenha a capacidade de remover um participante espec\u00edfico da reuni\u00e3o Alta BR08 Deve ser poss\u00edvel baixar as grava\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es Alta BR13 O anfitri\u00e3o deve ser capaz de conceder permiss\u00f5es diferentes, a cada participante, para a utiliza\u00e7\u00e3o das ferramentas durante a reuni\u00e3o Alta BR15 Os usu\u00e1rios devem poder compartilhar arquivos durante as reuni\u00f5es Alta BR16 Deve oferecer um modo claro ou escuro de interface como parte de suas funcionalidades de acessibilidade Alta BR17, ENT08, OB17 Deve permitir que o usu\u00e1rio consiga realizar qualquer atividade com menos de 5 cliques Alta ENT02 Os usu\u00e1rios devem ser capazes de criar uma videoconfer\u00eancia Alta IN01 Deve permitir a configura\u00e7\u00e3o de controles de acesso Alta IN05 Ser compat\u00edvel com sistemas operacionais Android (7.0 ou mais recente) e IOS (12.4 ou mais recente) Alta IN07 Deve ser de c\u00f3digo aberto e gratuito Alta IN10 Deve permitir que o anfitri\u00e3o tenha a capacidade de remover um participante espec\u00edfico da reuni\u00e3o Alta IN11, OB12 Deve garantir a seguran\u00e7a dos dados confidenciais compartilhados durante as reuni\u00f5es por v\u00eddeoconfer\u00eancia Alta IN12 Deve ser est\u00e1vel, tendo no m\u00e1ximo 1 queda de funcionamento por dia Alta OB02 Dever permitir convidar participantes atrav\u00e9s de compartilhamento de link por meio de outros aplicativos Alta OB04 Deve possuir a op\u00e7\u00e3o de mutar o \u00e1udio Alta OB11 Deve permitir que o usu\u00e1rio configure seu perfil, com nome de usu\u00e1rio e foto Alta  Tabela 1: Requisitos de Alta Prioridade.  Autor(a):J\u00falia Vit\u00f3ria e Catlen Cleane <p> </p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/TLS/#requisitos-de-media-prioridade","title":"Requisitos de M\u00e9dia Prioridade","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 2 apresenta os requisitos de M\u00e9dia Prioridade </p> Identificador Requisito Quadrante BR06 Deve permitir que o anfitri\u00e3o de uma reuni\u00e3o consiga desligar o microfone e a c\u00e2mera de qualquer participante M\u00e9dia BR11 O anfitri\u00e3o deve ser capaz de controlar a entrada em uma sala por meio de senha de acesso M\u00e9dia BR12 Deve ser poss\u00edvel ingressar em uma reuni\u00e3o sem a necessidade de um login M\u00e9dia BR18 Deve possuir um bom contraste entre as cores a fim de aprimorar a legibilidade M\u00e9dia IN06 Deve ter acesso facilitado para instala\u00e7\u00e3o, sem levar mais de 30 segundos de pesquisa direta para encontrar a aplica\u00e7\u00e3o nas lojas de aplicativos M\u00e9dia IN13 Deve oferecer um desempenho responsivo, se adaptando mediante o tamanho da tela M\u00e9dia OB01 Deve permitir fazer autentica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de outros aplicativos, como Google ou Facebook M\u00e9dia BR05, ENT05 Deve permitir a transcri\u00e7\u00e3o do \u00e1udio da chamada M\u00e9dia OB06 Deve permitir enviar mensagem de texto durante a videochamada M\u00e9dia OB13 Deve possuir um calend\u00e1rio com chamadas agendadas M\u00e9dia OB14 Deve permitir que o calend\u00e1rio de um usu\u00e1rio seja sincronizado ao de outros M\u00e9dia OB15 Deve permitir agendar reuni\u00f5es com outros usu\u00e1rios atraveS do calend\u00e1rio M\u00e9dia OB16 Deve ser um aplicativo que ocupe menos de 100mb de mem\u00f3ria M\u00e9dia  Tabela 2: Requisitos de M\u00e9dia Prioridade.  Autor(a):J\u00falia Vit\u00f3ria e Catlen Cleane <p> </p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/TLS/#requisitos-de-baixa-prioridade","title":"Requisitos de Baixa Prioridade","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 apresenta os requisitos de Baixa Prioridade </p> identificador Requisito Quadrante BR01, ENT06, IN04 Deve permitir a utiliza\u00e7\u00e3o de quadro de anota\u00e7\u00e3o durante a chamada Baixa BR04, ENT07 O usu\u00e1rio deve ser capaz de alterar seu fundo em uma chamada de v\u00eddeo Baixa BR09, IN09 Deve possuir um mecanismo de busca a partir da data da reuni\u00e3o Baixa BR10 Deve fornecer ao usu\u00e1rio a capacidade de visualizar todas as salas em que ele participou anteriormente. Baixa BR15 Deve ser poss\u00edvel a integra\u00e7\u00e3o com aplicativos de calend\u00e1rio afim de possibilitar a visualiza\u00e7\u00e3o dos compromissos do usu\u00e1rio no aplicativo Baixa ENT03, OB09 Os usu\u00e1rios devem poder compartilhar emojis pr\u00e9-definidos durante as chamadas Baixa IN08 Deve ser poss\u00edvel deletar reuni\u00f5es armazenadas Baixa OB03 Deve possuir um link de ajuda para explicar como se convida outros participantes Baixa OB10 O anfitri\u00e3o deve conseguir, atrav\u00e9s do compartilhamento de tela, interagir no celular de outro usu\u00e1rio Baixa  Tabela 3: Requisitos de Baixa Prioridade.  Autor(a):J\u00falia Vit\u00f3ria e Catlen Cleane <p> </p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/TLS/#legenda","title":"Legenda","text":"<p> <li> Identifica\u00e7\u00e3o(ENT + N\u00b0) : Requisito Elicitado pela Entrevista + N\u00famero. <li> Identifica\u00e7\u00e3o(BR + N\u00b0) : Requisito Elicitado pela Brainstorming + N\u00famero <li> Identifica\u00e7\u00e3o(IN + N\u00b0) : Requisito Elicitado pela Introspec\u00e7\u00e3o + N\u00famero <li> Identifica\u00e7\u00e3o(OB + N\u00b0) : Requisito Elicitado pela Observa\u00e7\u00e3o + N\u00famero"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/TLS/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 4 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 06/10/2023 Elabora\u00e7\u00e3o do artefato J\u00falia Vit\u00f3ria Carolina Barbosa <code>1.1</code> 23/10/2023 Tabelas com requisitos junto com um usu\u00e1rio Catlen Cleane Carolina Barbosa <code>1.2</code> 06/12/2023 Adi\u00e7\u00e3o de hiperlinks Carolina Barbosa Catlen Cleane  Tabela 4: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Vit\u00f3ria"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/TLS/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Three Level Scale em Bilheteria Digital. Acesso em 06 de Outubro\u00a0de\u00a02023.</p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/ftf/","title":"First Things First","text":""},{"location":"Elicitacao/priorizacao/ftf/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A abordagem First Things First ressalta a necessidade de dar prioridade aos requisitos de maneira cuidadosa e estrat\u00e9gica, visando otimizar os ganhos e reduzir os riscos e custos associados ao desenvolvimento de software. Ap\u00f3s a obten\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios requisitos por meio de t\u00e9cnicas como brainstorming, introspec\u00e7\u00e3o, entrevistas e observa\u00e7\u00e3o, torna-se essencial utilizar m\u00e9todos para estabelecer prioridades entre esses requisitos. Portanto, nesta se\u00e7\u00e3o, utiliza-se a t\u00e9cnica First Things First para a prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos. </p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/ftf/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003 Utilizar a t\u00e9cnica \"First Things First\" para a prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos, visa otimizar a aloca\u00e7\u00e3o de recursos e maximizar o impacto, ao identificar e focar nas atividades mais cr\u00edticas ou essenciais no contexto do projeto. </p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/ftf/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003Para aplicar a metodologia, \u00e9 essencial desenvolver uma tabela contendo dados sobre os riscos, custos, benef\u00edcios e penalidades associadas a cada requisito do projeto. Esses aspectos devem ser avaliados em uma escala de pontua\u00e7\u00e3o, variando de 1 a 9, com o objetivo de equilibrar as perspectivas do cliente e do desenvolvedor. Todos os requisitos devem ser inclu\u00eddos na tabela, e \u00e9 necess\u00e1rio estimar o benef\u00edcio relativo e a penalidade relativa de cada um, calcular o valor total, estimar o custo relativo e o n\u00edvel de risco, e, por fim, determinar a prioridade de cada requisito. </p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/ftf/#participantes","title":"Participantes","text":"<p> \u2003\u2003 A tabela 1 representa os participantes da atividade First Things First. </p> <p> Nome Fun\u00e7\u00e3o Carolina Barbosa Mediadora J\u00falia Souza Desenvolvedora Gabriela Silva Alves Cliente <p></p> <p></p>  Tabela 1: Participantes.  Autor(a): Carolina Barbosa"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/ftf/#gravacoes","title":"Grava\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"Elicitacao/priorizacao/ftf/#legenda","title":"Legenda","text":"<p> <li> RF(Requisitos Funcionais): descrevem as funcionalidades e opera\u00e7\u00f5es que o sistema deve realizar para atender \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios. </li> <li> RNF(Requisitos N\u00e3o Funcionais): definem a qualidade e o desempenho de um sistema. </li> <li> Identifica\u00e7\u00e3o(ENT + N\u00b0) : Requisito Elicitado pela Entrevista + N\u00famero. <li> Identifica\u00e7\u00e3o(BR + N\u00b0) : Requisito Elicitado pela Brainstorming + N\u00famero <li> Identifica\u00e7\u00e3o(IN + N\u00b0) : Requisito Elicitado pela Introspec\u00e7\u00e3o + N\u00famero <li> Identifica\u00e7\u00e3o(OB + N\u00b0) : Requisito Elicitado pela Observa\u00e7\u00e3o + N\u00famero"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/ftf/#pesos","title":"Pesos","text":"<p> <li> Benef\u00edcio: 2 </li> <li> Penalidade: 1</li> <li> Custo: 1 </li> <li> Risco: 0,5</li> </p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/ftf/#requisitos","title":"Requisitos","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 2 demonstra a vers\u00e3o final dos requisitos funcionais avaliados conforme a metodologia e os classifica de 1 at\u00e9 9, baseado em sua import\u00e2ncia. </p> Identificador Requisito Benef\u00edcio Relativo Penalidade Relativa Valor Total Valor(%) Custo Relativo Custo(%) Risco Relativo Risco (%) Prioridade BR10 Deve fornecer ao usu\u00e1rio a capacidade de visualizar todas as salas em que ele participou anteriormente. 2 0 4 5,31 2 1,75 1 1,43 2,15 OB02 Dever permitir convidar participantes atrav\u00e9s de compartilhamento de link por meio de outros aplicativos 9 9 27 5,73 2 1,75 2 2,86 1,80 ENT02 Os usu\u00e1rios devem ser capazes de criar uma videoconfer\u00eancia 9 9 27 5,73 3 2,63 1 1,43 1,71 OB11 Deve permitir que o usu\u00e1rio configure seu perfil, com nome de usu\u00e1rio e foto 9 7 25 5,31 2 1,75 2 2,86 1,67 OB04 Deve possuir a op\u00e7\u00e3o de mutar o \u00e1udio 9 9 27 5,73 3 2,63 2 2,86 1,41 ENT04, IN03, OB05, BR03 Deve permitir a grava\u00e7\u00e3o de chamadas 9 9 27 5,73 3 2,63 2 2,86 1,41 ENT01, IN02, OB07, BR02 Os usu\u00e1rios devem poder compartilhar suas telas durante as chamadas 9 8 26 5,52 3 2,63 2 2,86 1,36 IN10, BR07 Deve permitir que o anfitri\u00e3o tenha a capacidade de remover um participante espec\u00edfico da reuni\u00e3o 9 9 27 5,73 4 3,51 1 1,43 1,36 OB16 Deve possuir uma lista das reuni\u00f5es que o usu\u00e1rio j\u00e1 participou 3 7 13 2,76 2 1,75 1 1,43 1,12 BR08 Deve ser poss\u00edvel baixar as grava\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es 9 7 25 3,40 2 1,75 2 2,86 1,07 OB06 Deve permitir enviar mensagem de texto durante a videochamada 9 9 27 5,73 5 4,39 3 4,29 0,88 IN08 Deve ser poss\u00edvel deletar reuni\u00f5es armazenadas 5 0 10 2,12 2 1,75 1 1,43 0,86 ENT03, OB09 Os usu\u00e1rios devem poder compartilhar emojis pr\u00e9-definidos durante as chamadas 3 0 6 1,27 1 0,88 1 1,43 0,80 ENT05, BR05 Deve permitir a transcri\u00e7\u00e3o do \u00e1udio da chamada 8 8 24 5,10 7 6,14 1 1,43 0,74 IN01 Deve permitir a configura\u00e7\u00e3o de controles de acesso 9 9 27 5,73 8 7,02 2 2,86 0,68 OB08, BR15 Os usu\u00e1rios devem poder compartilhar arquivos durante as reuni\u00f5es 7 5 19 4,03 6 5,26 3 4,29 0,54 BR06 Deve permitir que o anfitri\u00e3o de uma reuni\u00e3o consiga desligar o microfone e a c\u00e2mera de qualquer participante 7 2 16 3,4 4 3,51 4 5,71 0,53 ENT06, IN04, BR01 Deve permitir a utiliza\u00e7\u00e3o de quadro de anota\u00e7\u00e3o durante a chamada 5 3 13 2,76 4 3,51 3 4,29 0,49 BR13 O anfitri\u00e3o deve ser capaz de conceder permiss\u00f5es diferentes, a cada participante, para a utiliza\u00e7\u00e3o das ferramentas durante a reuni\u00e3o 5 3 13 2,76 5 4,39 3 4,29 0,42 ENT07, BR04 O usu\u00e1rio deve ser capaz de alterar seu fundo em uma chamada de v\u00eddeo 3 0 6 1,27 2 1,75 2 2,86 0,40 OB03 Deve possuir um link de ajuda para explicar como se convida outros participantes 1 1 3 0,64 1 0,88 1 1,43 0,40 IN09, BR09 Deve possuir um mecanismo de busca a partir da data da reuni\u00e3o 2 0 4 0,85 1 0,88 2 2,86 0,37 OB01 Deve permitir fazer autentica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de outros aplicativos, como Google ou Facebook 4 3 11 2,34 5 4,39 3 4,29 0,36 OB15 Deve permitir agendar reuni\u00f5es com outros usu\u00e1rios atrav\u00e9s do calend\u00e1rio 7 3 17 3,61 8 7,02 6 8,57 0,32 OB10 O anfitri\u00e3o deve conseguir, atrav\u00e9s do compartilhamento de tela, interagir no celular de outro usu\u00e1rio 6 0 12 2,55 9 7,89 5 7,14 0,22 OB13 Deve possuir um calend\u00e1rio com chamadas agendadas 5 0 10 2,12 8 7,02 5 7,14 0,20 OB14 Deve permitir que o calend\u00e1rio de um usu\u00e1rio seja sincronizado ao de outros 3 0 6 1,27 8 7,02 7 10 0,10 BR11 O anfitri\u00e3o deve ser capaz de controlar a entrada em uma sala por meio de senha de acesso 0 0 0 0 1 0,88 1 1,43 0 BR16 Deve oferecer um modo claro ou escuro de interface como parte de suas funcionalidades de acessibilidade 7 5 19 4,03 3 2,63 1 1,43 0 <p>  Tabela 2: Requisitos Avaliados.  Autor(a): J\u00falia Souza e Carolina Barbosa </p>"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/ftf/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato J\u00falia Souza e Carolina Barbosa J\u00falia Vit\u00f3ria <code>1.1</code> 17/10/2023 Refatora\u00e7\u00e3o do documento Carolina Barbosa e  J\u00falia Souza J\u00falia Vit\u00f3ria <code>1.2</code> 06/12/2023 Adi\u00e7\u00e3o de pesos Carolina Barbosa J\u00falia Souza <code>1.3</code> 06/12/2023 Ordena\u00e7\u00e3o de prioriza\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o de hiperlinks Carolina Barbosa J\u00falia Souza <code>1.4</code> 06/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o de objetivo Catlen Cleane Carolina Barbosa  Tabela 3: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Vit\u00f3ria"},{"location":"Elicitacao/priorizacao/ftf/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] WIEGERS, Karl, BEATTY, Joy. Software Requirements, Third Edition. Microsoft Press, Agosto, 2013. Dispon\u00edvel em:</p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/brainstorming/","title":"Brainstorming","text":""},{"location":"Elicitacao/tecnicas/brainstorming/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Brainstorming \u00e9 uma t\u00e9cnica eficaz de coletar informa\u00e7\u00f5es sobre as prefer\u00eancias e necessidades dos usu\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 um sistema. O processo consiste em realizar uma conversa informal reunindo usu\u00e1rios de diversas \u00e1reas, onde cada um exp\u00f5e seus desejos e necessidades, e assim pode identificar os requisitos e explorar novas funcionalidades para o desenvolvimento do sistema, principalmente na fase inicial. Durante a conversa deve-se evitar cr\u00edticas, para n\u00e3o gerar constrangimento entre os usu\u00e1rios. Se os participantes permitirem a sess\u00e3o pode ser gravada, e todas as ideias devem ser registradas para uma posterior sele\u00e7\u00e3o com base em sua relev\u00e2ncia. </p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/brainstorming/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003Fazer a elicita\u00e7\u00e3o de requisitos por meio da t\u00e9cnica brainstorming, visando identificar as prefer\u00eancias dos usu\u00e1rios.Promoveendo uma conversa inclusiva, registrando todas as ideias sem cr\u00edticas, e realizar uma sele\u00e7\u00e3o criteriosa com base na relev\u00e2ncia para orientar o desenvolvimento inicial do sistema. O resultado esperado \u00e9 um conjunto de requisitos que reflita as expectativas dos usu\u00e1rios.  </p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/brainstorming/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 1 apresenta o Cronograma </p> <p> Nome Data Hora Fun\u00e7\u00e3o Carolina Barbosa, Catlen Cleane, J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria 02/10/2023 12:00 Desenvolvedor Caio Pacheco Santos, Gabriel Morais Santana, Guilherme Almeida Quirino e Henrique Pucci da Silva Pinto 02/10/2023 12:00 Usu\u00e1rios  Tabela 1: Cronograma  Autor(a):Catlen Cleane <p> </p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/brainstorming/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003 Para realizar o brainstorming, reunimos presencialmente dois membros da equipe para serem o moderador e o secret\u00e1rio e quatro usu\u00e1rios do aplicativo (ver tabela 1). Para realizar o brainstorming foi utilizada a ferramenta Miro, nela foram feitos alguns quadros com perguntas (ver tabela 2) para guiar a discuss\u00e3o e ajudar a elicitar os requisitos baseados nas necessidades dos usu\u00e1rios. </p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/brainstorming/#participantes","title":"Participantes","text":"<p> \u2003\u2003 A tabela 2 representa os participantes da atividade de brainstorming. </p> <p> Nome Fun\u00e7\u00e3o J\u00falia Souza Moderadora Carolina Barbosa Secret\u00e1ria  Caio Pacheco Santos Usu\u00e1rio  Gabriel Morais Santana Usu\u00e1rio  Guilherme Almeida Quirino  Usu\u00e1rio  Henrique Pucci da Silva Pinto  Usu\u00e1rio <p></p> <p>  Tabela 2: Participantes.  Autor(a): J\u00falia Souza </p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/brainstorming/#perguntas","title":"Perguntas","text":"<p> \u2003\u2003 A tabela 3 representas as perguntas utilizadas para guiar o desenvolvimento do brainstorming: </p> Perguntas Quais recursos ou funcionalidades voc\u00ea considera essenciais para uma experi\u00eancia de chamada de v\u00eddeo satisfat\u00f3ria Que tipo de integra\u00e7\u00f5es voc\u00ea gostaria que o aplicativo de chamadas tivesse com outras ferramentas ou servi\u00e7os, por exemplo, calend\u00e1rios e aplicativos de mensagens? Como o aplicativo do Jitsi poderia fornecer uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio mais agrad\u00e1vel e intuitiva, de modo a facilitar a navega\u00e7\u00e3o? <p>  Tabela 3: Perguntas.  Autor(a): J\u00falia Souza </p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/brainstorming/#brainstorm","title":"Brainstorm","text":"<p> \u2003\u2003 A imagem 01 representa as perguntas e respostas dos participantes da atividade de brainstorming </p> <p>  Imagem 01: Perguntas e respostas.  Autor(a): J\u00falia Souza </p> <p> \u2003\u2003 A imagem 02 representa um momento da atividade de brainstorming com alguns participantes. </p> <p>  Imagem 02: Participantes.  Autor(a): Carolina Barbosa </p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/brainstorming/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u00c1udio Brainstorming </p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/brainstorming/#requisitos-elicitados","title":"Requisitos Elicitados","text":"<p> \u2003\u2003Legenda da tabela 4:  <li> RF(Requisitos Funcionais): descrevem as funcionalidades e opera\u00e7\u00f5es que o sistema deve realizar para atender \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios. </li> <li> RNF(Requisitos N\u00e3o Funcionais): definem a qualidade e o desempenho de um sistema. </li> <li> Identifica\u00e7\u00e3o(BR + N\u00b0) : Requisito Elicitado pela Brainstorming + N\u00famero  <p> \u2003\u2003A tabela 4 representa os Requisitos Elicitados pela t\u00e9cnica de Brainstorming </p> Identificador Requisito Categoria Implementado BR01 Deve permitir a utiliza\u00e7\u00e3o de quadro de anota\u00e7\u00e3o durante a chamada RF N\u00e3o BR02 Os usu\u00e1rios devem poder compartilhar suas telas durante as chamadas RF Sim BR03 Deve permitir a grava\u00e7\u00e3o de chamadas RF N\u00e3o BR04 O usu\u00e1rio deve ser capaz de alterar seu fundo em uma chamada de v\u00eddeo RF N\u00e3o BR05 Deve permitir a transcri\u00e7\u00e3o do \u00e1udio da chamada RF N\u00e3o BR06 Deve permitir que o anfitri\u00e3o de uma reuni\u00e3o consiga desligar o microfone e a c\u00e2mera de qualquer participante RF N\u00e3o BR07 Deve permitir que o anfitri\u00e3o tenha a capacidade de remover um participante espec\u00edfico da reuni\u00e3o RF N\u00e3o BR08 Deve ser poss\u00edvel baixar as grava\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es RF Sim BR09 Deve possuir um mecanismo de busca a partir da data da reuni\u00e3o RF N\u00e3o BR10 Deve fornecer ao usu\u00e1rio a capacidade de visualizar todas as salas em que ele participou anteriormente. RF Sim BR11 O anfitri\u00e3o deve ser capaz de controlar a entrada em uma sala por meio de senha de acesso RF Sim BR12 Deve ser poss\u00edvel ingressar em uma reuni\u00e3o sem a necessidade de um login RNF Sim BR13 O anfitri\u00e3o deve ser capaz de conceder permiss\u00f5es diferentes, a cada participante, para a utiliza\u00e7\u00e3o das ferramentas durante a reuni\u00e3o RF Sim BR14 Os usu\u00e1rios devem poder compartilhar arquivos durante as reuni\u00f5es RF N\u00e3o BR15 Deve ser poss\u00edvel a integra\u00e7\u00e3o com aplicativos de calend\u00e1rio afim de possibilitar a visualiza\u00e7\u00e3o dos compromissos do usu\u00e1rio no aplicativo RNF N\u00e3o BR16 Deve oferecer um modo claro ou escuro de interface como parte de suas funcionalidades de acessibilidade RF N\u00e3o BR17 Deve permitir que o usu\u00e1rio consiga realizar qualquer atividade com menos de 5 cliques RF Sim BR18 Deve possuir um bom contraste entre as cores a fim de aprimorar a legibilidade RNF Sim  Tabela 4: Requisitos Elicitados.  Autor(a):Carolina Barbosa, Catlen Cleane, Julia Souza e Julia Vitoria <p> </p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/brainstorming/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 5 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 02/10/2023 Introdu\u00e7\u00e3o e Ideias Iniciais Carolina Barbosa, Catlen Cleane, J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria Pedro Siqueira <code>1.1</code> 03/10/2023 Elicita\u00e7\u00e3o dos Requisitos e conclus\u00e3o Carolina Barbosa, Catlen Cleane, J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria Pedro Siqueira <code>1.2</code> 20/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o de \u00e1udio da atividade Carolina Barbosa J\u00falia Souza <code>1.3</code> 06/12/2023 Adi\u00e7\u00e3o de Objetivo e cronograma ap\u00f3s inspe\u00e7\u00e3o do artefato Catlen Cleane Pedro Siqueira  Tabela 5: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/brainstorming/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Brainstorming em Retrainig. Acesso em 02 de Outubro de 2023. [2] Brainstorming em Bilheteria Digital. Acesso em 02 de Outubro\u00a0de\u00a02023. [3] 1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/entrevista/","title":"Entrevista","text":""},{"location":"Elicitacao/tecnicas/entrevista/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Uma das maneiras de elicitar os requisitos presentes na aplica\u00e7\u00e3o m\u00f3vel Jitsi acontecer\u00e1 ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de 3 (tr\u00eas) entrevistas com participantes que se alinhem com o perfil de usu\u00e1rio previamente definido no projeto. Ao fim deste artefato, ser\u00e3o listados os requisitos que foram elicitados a partir destas entrevistas. </p> <p> \u2003\u2003A escolha de tal n\u00famero de participantes para realizar as entrevistas deve-se pelo baixo n\u00famero de funcionalidades da aplica\u00e7\u00e3o e pelo alto n\u00famero de diferentes t\u00e9cnicas que ser\u00e3o utilizadas, por estes motivos, tal escopo foi definido como ideal, pensando na efici\u00eancia no processo de elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos. </p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/entrevista/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003Empregamos a t\u00e9cnica de entrevista com o prop\u00f3sito de realizar entrevistas com os usu\u00e1rios do aplicativo para elicitar seus requisitos. A entrevista se revela uma t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o extremamente valiosa, uma vez que permite ao entrevistador obter informa\u00e7\u00f5es detalhadas e espec\u00edficas sobre os requisitos do software diretamente dos stakeholders. Al\u00e9m disso, a entrevista pode contribuir para estabelecer um s\u00f3lido relacionamento de confian\u00e7a com os stakeholders, o que pode ser altamente ben\u00e9fico para o sucesso do projeto a longo prazo. </p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/entrevista/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003A metodologia utilizada foi a entrevista, que consiste em definir perguntas que ser\u00e3o feitas durante a mesma, para prosseguir, \u00e9 necess\u00e1ria a aprova\u00e7\u00e3o do participante mediante o termo de consentimento que ser\u00e1 apresentado ao mesmo antes da entrevista. Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista, ser\u00e3o elicitados os requisitos baseando-se nos resultados obtidos. </p> <p> \u2003\u2003As entrevistas foram conduzidas de maneiras distintas: a primeira ocorreu presencialmente no dia 02/10/2023, nas instala\u00e7\u00f5es do Campus FGA, enquanto a segunda e a terceira foram realizadas de forma virtual, nos dias 03/10/2023 e 04/10/2023, atrav\u00e9s da plataforma Microsoft Teams. Os entrevistados s\u00e3o estudantes de ensino superior em andamento e s\u00e3o de grande relev\u00e2ncia para o projeto do aplicativo Jitsi, devido \u00e0 sua experi\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o do aplicativo e de plataformas semelhantes. </p> <p> \u2003\u2003Durante as entrevistas, foram utilizadas perguntas abertas, permitindo assim que os entrevistados expressassem suas opini\u00f5es, experi\u00eancias e sugest\u00f5es de forma livre. As valiosas opini\u00f5es e insights coletados tem um impacto significativo no desenvolvimento de um aplicativo robusto, seguro e que atenda plenamente \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios. </p> <p> \u2003\u2003As grava\u00e7\u00f5es das entrevistas ser\u00e3o disponibilizadas no presente artefato, e o cronograma da entrevista que foi utilizado em todas as entrevistas e o termo de consentimento que tambem foi utilizado em todas as entrevistas podem ser conferidos abaixo:  Cronograma da Entrevista e Termo de Consentimento </p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/entrevista/#perguntas","title":"Perguntas","text":"<p> \u2003\u2003Ap\u00f3s apresentar o termo de consentimento, s\u00e3o feitas perguntas para o participante. Para obter resultados afunilados, a equipe utilizou um escopo fechado para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, por\u00e9m, dando abertura para o participante expressar opini\u00f5es fora deste escopo. As perguntas feitas s\u00e3o demonstradas na tabela abaixo:   <p> \u2003\u2003A tabela 1 demonstra as perguntas realizadas durante a entrevista. </p> </p> Perguntas Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o Jitsi? H\u00e1 quanto tempo voc\u00ea utiliza? Com que frequ\u00eancia voc\u00ea utiliza o Jitsi no seu dia a dia? Quais ferramentas do Jitsi voc\u00ea mais utiliza? Quais ferramentas do Jitsi voc\u00ea menos utiliza? Quais s\u00e3o suas principais atividades dentro do Jitsi? Com que finalidade voc\u00ea usa o Jitsi? A trabalho? Para estudos? Para entretenimento? Como o Jitsi pode ser melhorado para se tornar mais \u00fatil e pr\u00e1tico para voc\u00ea?  Tabela 1: Perguntas realizadas durante a entrevista.  Autor(a): J\u00falia Vit\u00f3ria e J\u00falia Souza Roteiro da Entrevista"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/entrevista/#dados-demograficos","title":"Dados Demogr\u00e1ficos","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 2 demonstra as informa\u00e7\u00f5es dos entrevistados, em ordem. </p> Entrevistado Idade G\u00eanero Escolaridade Ocupa\u00e7\u00e3o Estado civil Luana Soares 21 Feminino Superior em andamento Estudante Solteira Caio Santos 20 Masculino Superior em andamento Estudante Solteiro J\u00falia Silva 21 Feminino Superior em andamento Estudante Solteira  Tabela 2: Dados Demogr\u00e1ficos.  Autor(a): J\u00falia Vit\u00f3ria"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/entrevista/#entrevista-1","title":"Entrevista 1","text":"<p> \u2003\u2003A entrevista foi realizada presencialmente. A entrevistadora foi a J\u00falia Souza e a entrevistada Luana Soares. Apesar de ter transcrevido o \u00e1udio, n\u00e3o foi poss\u00edvel disponibiliz\u00e1-lo. </p> <p> \u2003\u2003 A tabela 3 apresenta as perguntas e respostas da entrevista 1. </p> Perguntas Respostas Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o Jitsi? Sim, muitas vezes H\u00e1 quanto tempo voc\u00ea utiliza? Cerca de 6 meses Com que frequ\u00eancia voc\u00ea utiliza o Jitsi no seu dia a dia? Muitas vezes durante a semana, o utiliza para estudo em uma disciplina, por permitir mais de 1 hora seguida de chamada Quais ferramentas do Jitsi voc\u00ea mais utiliza? A grava\u00e7\u00e3o, quadro branco (apenas na vers\u00e3o web) e a videoconfer\u00eancia Quais ferramentas do Jitsi voc\u00ea menos utiliza? A transcri\u00e7\u00e3o Quais s\u00e3o suas principais atividades dentro do Jitsi? Reuni\u00f5es para apresenta\u00e7\u00e3o de trabalho Com que finalidade voc\u00ea usa o Jitsi? A trabalho? Para estudos? Para entretenimento? Para estudo Como o Jitsi pode ser melhorado para se tornar mais \u00fatil e pr\u00e1tico para voc\u00ea? Acr\u00e9scimo de modo claro na plataforma e aprimoramentos no design  Tabela 3: Perguntas e Respostas - Entrevista 1.  Autor(a): Pedro Siqueira e J\u00falia Souza"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/entrevista/#entrevista-2","title":"Entrevista 2","text":"Grava\u00e7\u00e3o: Entrevista 2.  Autor(a): Pedro Siqueira e J\u00falia Vit\u00f3ria <p>  \u2003\u2003A tabela 4 apresenta as perguntas e respostas da entrevista 2. </p> Perguntas Respostas Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o Jitsi? Sim H\u00e1 quanto tempo voc\u00ea utiliza? Cerca de 2 meses Com que frequ\u00eancia voc\u00ea utiliza o Jitsi no seu dia a dia? Esporadicamente, cerca de 1 vez a cada 2 semanas Quais ferramentas do Jitsi voc\u00ea mais utiliza? Videoconfer\u00eancia Quais ferramentas do Jitsi voc\u00ea menos utiliza? N\u00e3o soube dizer Quais s\u00e3o suas principais atividades dentro do Jitsi? Reuni\u00f5es com grupos de trabalho Com que finalidade voc\u00ea usa o Jitsi? A trabalho? Para estudos? Para entretenimento? Para estudo Como o Jitsi pode ser melhorado para se tornar mais \u00fatil e pr\u00e1tico para voc\u00ea? Acrescentar funcionalidades padr\u00f5es que est\u00e3o presentes em outras aplica\u00e7\u00f5es concorrentes  Tabela 4: Perguntas e Respostas - Entrevista 2.  Autor(a): Pedro Siqueira"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/entrevista/#entrevista-3","title":"Entrevista 3","text":"Grava\u00e7\u00e3o: Entrevista 3 .  Autor(a): Pedro Siqueira e J\u00falia Vit\u00f3ria <p> \u2003\u2003A tabela 5 apresenta as perguntas e respostas da entrevista 3. </p> Perguntas Respostas Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o Jitsi? Sim, al\u00e9m de utilizar Teams e Zoom H\u00e1 quanto tempo voc\u00ea utiliza? Cerca de 1 m\u00eas Com que frequ\u00eancia voc\u00ea utiliza o Jitsi no seu dia a dia? Utiliza poucas vezes, j\u00e1 que faz uso do Teams no trabalho e do Zoom na faculdade Quais ferramentas do Jitsi voc\u00ea mais utiliza? No geral, utiliza bastante a ferramenta de compartilhamento de tela e de quadro branco (apenas na vers\u00e3o web) Quais ferramentas do Jitsi voc\u00ea menos utiliza? Ferramentas relacionadas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o por emojis e plano de fundo (Teams e Zoom) Quais s\u00e3o suas principais atividades dentro do Jitsi? Bate papo por voz e recursos de grava\u00e7\u00e3o Com que finalidade voc\u00ea usa o Jitsi? A trabalho? Para estudos? Para entretenimento? Para entretenimento, com amigos em jogos Como o Jitsi pode ser melhorado para se tornar mais \u00fatil e pr\u00e1tico para voc\u00ea? Facilitando mais a cria\u00e7\u00e3o de chamadas  Tabela 5: Perguntas e Respostas - Entrevista 3.  Autor(a): Pedro Siqueira"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/entrevista/#requisitos-elicitados","title":"Requisitos Elicitados","text":"<p> \u2003\u2003Como resultado das entrevistas realizadas, foram elicitados os requisitos na tabela abaixo, com os seguintes componentes: <ul> <li> RF(Requisitos Funcionais): descrevem as funcionalidades e opera\u00e7\u00f5es que o sistema deve realizar para atender \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios;</li> <li> RNF(Requisitos N\u00e3o Funcionais): definem a qualidade e o desempenho de um sistema;</li> <li> Identifica\u00e7\u00e3o(ENT + N\u00b0) : Requisito Elicitado pela Entrevista + N\u00famero.</li> </ul> </p> <p> \u2003\u2003A tabela 6 apresenta os requisitos elicitados como resultado das entrevista. </p> Identificador Requisito Categoria Implementado ENT01 Os usu\u00e1rios devem poder compartilhar suas telas durante as chamadas RF Sim ENT02 Os usu\u00e1rios devem ser capazes de criar uma videoconfer\u00eancia RF Sim ENT03 Os usu\u00e1rios devem poder compartilhar emojis pr\u00e9-definidos durante as chamadas RF Sim ENT04 Deve permitir a grava\u00e7\u00e3o de chamadas RF N\u00e3o ENT05 Deve permitir a transcri\u00e7\u00e3o do \u00e1udio da chamada RF N\u00e3o ENT06 Deve permitir a utiliza\u00e7\u00e3o de quadro de anota\u00e7\u00e3o durante a chamada RF N\u00e3o ENT07 O usu\u00e1rio deve ser capaz de alterar seu fundo em uma chamada de v\u00eddeo RF N\u00e3o  Tabela 6: Requisitos Elicitados.  Autor(a): Pedro Siqueira"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/entrevista/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 6 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato J\u00falia Vit\u00f3ria J\u00falia Souza <code>1.1</code> 04/10/2023 Acr\u00e9scimo de entrevista e requisitos elicitados Pedro Siqueira J\u00falia Souza <code>1.2</code> 06/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o do Artefato J\u00falia Vit\u00f3ria Pedro Siqueira  Tabela 6: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Vit\u00f3ria"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/entrevista/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1]  Reposit\u00f3rio Lichess. Acesso em 04 de Outubro de 2023.</p> <p>[2]  VAZQUEZ, Carlos; SIM\u00d5ES, Guilherme. Engenharia de requisitos. Editora Brasport, 10 ago. 2016.</p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/introspec%C3%A7%C3%A3o/","title":"Introspec\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Elicitacao/tecnicas/introspec%C3%A7%C3%A3o/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A introspec\u00e7\u00e3o \u00e9 uma t\u00e9cnica na qual o Engenheiro de Requisitos se coloca no lugar do usu\u00e1rio e antecipa como o aplicativo ser\u00e1 utilizado. Com base nessa an\u00e1lise, s\u00e3o formulados os requisitos essenciais para o correto funcionamento do sistema. </p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/introspec%C3%A7%C3%A3o/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003O objetivo desta introspec\u00e7\u00e3o \u00e9 elicitar os requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais da aplica\u00e7\u00e3o m\u00f3vel Jitsi. Ao utilizar a perspectiva de um membro da equipe de desenvolvimento, visa, por meio de um ponto de vista diferente do usu\u00e1rio, definir requisitos precisos, melhorar a experi\u00eancia com usu\u00e1rio, evitar retrabalho e, consequentemente, reduzir os custos. </p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/introspec%C3%A7%C3%A3o/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 1 apresenta o Cronograma </p> Nome Data Hora Fun\u00e7\u00e3o Catlen Cleane 03/10/2023 18:40 Desenvolvedor Pedro Siqueira 03/10/2023 18:40 Desenvolvedor Jaqueline 03/10/2023 18:40 Usu\u00e1rio(Persona)  Tabela 1: Cronograma  Autor(a): Pedro Siqueira <p>Catlen Cleane </p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/introspec%C3%A7%C3%A3o/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003Consiste na cria\u00e7\u00e3o de uma simula\u00e7\u00e3o que mostra a forma como os usu\u00e1rios interagem com o aplicativo. Atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de uma narrativa de um usu\u00e1rio, s\u00e3o analisados seus objetivos, tarefas e prefer\u00eancias, permitindo a identifica\u00e7\u00e3o dos diferentes caminhos que os usu\u00e1rios podem seguir. Com base nessa an\u00e1lise, s\u00e3o definidos os requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais do sistema. Essa t\u00e9cnica pode n\u00e3o ser adequada para representar fielmente os interesses reais dos interessados. </p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/introspec%C3%A7%C3%A3o/#narrativa","title":"Narrativa","text":"<p> \u2003\u2003Os funcion\u00e1rios de uma empresa trabalham remotamente e t\u00eam a necessidade de realizar reuni\u00f5es por v\u00eddeoconfer\u00eancia com outros participantes. Essas reuni\u00f5es envolvem discuss\u00f5es de informa\u00e7\u00f5es sigilosas e, portanto, requerem uma solu\u00e7\u00e3o segura para garantir a prote\u00e7\u00e3o desses dados confidenciais. O aplicativo deve ter um controle para garantir que apenas participantes autorizados tenham acesso \u00e0s conversas virtuais. A empresa tamb\u00e9m valoriza a facilidade de uso e a estabilidade da plataforma de v\u00eddeoconfer\u00eancia, pois isso contribuir\u00e1 para a efici\u00eancia das reuni\u00f5es e para a experi\u00eancia positiva dos usu\u00e1rios. Durante essas reuni\u00f5es pode ser necess\u00e1rio a apresenta\u00e7\u00e3o de materiais como textos e v\u00eddeos, da\u00ed a import\u00e2ncia de permitir que os usu\u00e1rios compartilhem suas telas. Al\u00e9m disso, para acomodar aqueles que n\u00e3o puderam estar presentes ou para fins de revis\u00e3o posterior, \u00e9 essencial que as reuni\u00f5es possam ser gravadas. Durante as intera\u00e7\u00f5es, podem surgir pontos que necessitem ser registrados, sendo, portanto, \u00fatil ter uma funcionalidade de quadro de anota\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel para esse prop\u00f3sito. </p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/introspec%C3%A7%C3%A3o/#requisitos-elicitados","title":"Requisitos Elicitados","text":"<p> \u2003\u2003Legenda da tabela 1:  <li> RF(Requisitos Funcionais): descrevem as funcionalidades e opera\u00e7\u00f5es que o sistema deve realizar para atender \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios. </li> <li> RNF(Requisitos N\u00e3o Funcionais): definem a qualidade e o desempenho de um sistema. </li> <li> Identifica\u00e7\u00e3o(IN + N\u00b0) : Requisito Elicitado pela Introspec\u00e7\u00e3o + N\u00famero  <p> \u2003\u2003A tabela 2 representa os Requisitos Elicitados pela t\u00e9cnica de Introspec\u00e7\u00e3o. </p> Identificador Requisito Categoria Implementado IN01 Deve permitir a configura\u00e7\u00e3o de controles de acesso RF Sim IN02 Os usu\u00e1rios devem poder compartilhar suas telas durante as chamadas RF Sim IN03 Deve permitir a grava\u00e7\u00e3o de chamadas RF N\u00e3o IN04 Deve permitir a utiliza\u00e7\u00e3o de quadro de anota\u00e7\u00e3o durante a chamada RF N\u00e3o IN05 Ser compat\u00edvel com sistemas operacionais Android (7.0 ou mais recente) e IOS (12.4 ou mais recente) RNF Sim IN06 Deve ter acesso facilitado para instala\u00e7\u00e3o, sem levar mais de 30 segundos de pesquisa direta para encontrar a aplica\u00e7\u00e3o nas lojas de aplicativos RNF Sim IN07 Deve ser de c\u00f3digo aberto e gratuito RNF Sim IN08 Deve ser poss\u00edvel deletar reuni\u00f5es armazenadas RF Sim IN09 Deve possuir um mecanismo de busca a partir da data da reuni\u00e3o RF N\u00e3o IN10 Deve permitir que o anfitri\u00e3o tenha a capacidade de remover um participante espec\u00edfico da reuni\u00e3o RF N\u00e3o IN11 Deve garantir a seguran\u00e7a dos dados confidenciais compartilhados durante as reuni\u00f5es por v\u00eddeoconfer\u00eancia RNF Sim IN12 Deve ser est\u00e1vel, tendo no m\u00e1ximo 1 queda de funcionamento por dia RNF Sim IN13 Deve oferecer um desempenho responsivo, se adaptando mediante o tamanho da tela RNF Sim  Tabela 2: Requisitos Elicitados.  Autor(a): Catlen Cleane <p> </p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/introspec%C3%A7%C3%A3o/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 02/10/2023 Introdu\u00e7\u00e3o e Metodologia Catlen Cleane e Pedro Siqueira J\u00falia Souza <code>1.1</code> 02/10/2023 Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos Catlen Cleane e Pedro Siqueira J\u00falia Souza <code>1.2</code> 03/10/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o do artefato Catlen Cleane e Pedro Siqueira J\u00falia Souza  Tabela 3: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Catlen Cleane"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/introspec%C3%A7%C3%A3o/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Introspec\u00e7\u00e3o Bilheteria Digital. Acesso em 02 de Outubro\u00a0de\u00a02023.</p> <p>[2] Requisitos - Aula 07. Acesso em 02 de Outubro de 2023.</p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/observacao/","title":"Observa\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Elicitacao/tecnicas/observacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A t\u00e9cnica de observa\u00e7\u00e3o de requisitos envolve observar os usu\u00e1rios, com o objetivo de entender as necessidades do mesmo, assim como as limita\u00e7\u00f5es e restri\u00e7\u00f5es do aplicativo que est\u00e1 sendo utilizado. Para a aplica\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica convidamos 2 usu\u00e1rios externos para serem observados. </p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/observacao/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003Realizar um processo de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos por meio da t\u00e9cnica de observa\u00e7\u00e3o, com o prop\u00f3sito de identificar de maneira precisa e abrangente as necessidades, prefer\u00eancias, limita\u00e7\u00f5es e restri\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios externos, visando aprimorar o desenvolvimento do aplicativo em quest\u00e3o. </p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/observacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003Foi realizado uma reuni\u00e3o no dia 03/10/2023, com os participantes citados na tabela 01, pelo Microsoft Teams com o intuito de observar os usu\u00e1rios utilizando o Jitsi para elicitar seus requisitos. As   Observadoras  instruiram as a\u00e7\u00f5es que os usu\u00e1rios precisava realizar no aplicativo Jitsi. Durante a observa\u00e7\u00e3o de um dos usu\u00e1rios, foi realizado uma chamada pelo proprio aplicativo jitsi entre uma observadora e um usu\u00e1rio para que ele pudessem fazer uma an\u00e1lise das funcionalidades do aplicativo. A elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos est\u00e3o presentes na tabela 02. </p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/observacao/#participantes","title":"Participantes","text":"<p> \u2003\u2003 A tabela 1 representa os participantes da atividade de observa\u00e7\u00e3o </p> <p> Nome Fun\u00e7\u00e3o Carolina Barbosa Observadora Catlen Cleane Observadora J\u00falia Souza Observadora  Hugo Rogerio Pinto Martins Usu\u00e1rio  Leticia Resende da Silva Usu\u00e1rio <p></p> <p>  Tabela 1: Participantes.  Autor(a): Carolina Barbosa </p>"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/observacao/#gravacoes","title":"Grava\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"Elicitacao/tecnicas/observacao/#observacao-hugo","title":"Observa\u00e7\u00e3o Hugo","text":""},{"location":"Elicitacao/tecnicas/observacao/#observacao-leticia","title":"Observa\u00e7\u00e3o Let\u00edcia","text":""},{"location":"Elicitacao/tecnicas/observacao/#requisitos-elicitados","title":"Requisitos Elicitados","text":"<p> \u2003\u2003Legenda da tabela 2:  <li> RF(Requisitos Funcionais): descrevem as funcionalidades e opera\u00e7\u00f5es que o sistema deve realizar para atender \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios. </li> <li> RNF(Requisitos N\u00e3o Funcionais): definem a qualidade e o desempenho de um sistema. </li> <li> Identifica\u00e7\u00e3o(OB + N\u00b0) : Requisito Elicitado pela Observa\u00e7\u00e3o + N\u00famero  <p> \u2003\u2003A tabela 2 representa os Requisitos Elicitados pela t\u00e9cnica de Observa\u00e7\u00e3o </p> Identificador Requisito Categoria Implementado OB01 Deve permitir fazer autentica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de outros aplicativos, como Google ou Facebook RF Sim OB02 Dever permitir convidar participantes atrav\u00e9s de compartilhamento de link por meio de outros aplicativos RF Sim OB03 Deve possuir um link de ajuda para explicar como se convida outros participantes RF N\u00e3o OB04 Deve possuir a op\u00e7\u00e3o de mutar o \u00e1udio RF Sim OB05 Deve permitir a grava\u00e7\u00e3o de chamadas RF N\u00e3o OB06 Deve permitir enviar mensagem de texto durante a videochamada RF Sim OB07 Os usu\u00e1rios devem poder compartilhar suas telas durante as chamadas RF Sim OB08 Os usu\u00e1rios possam compartilhar arquivos durante as reuni\u00f5es RF N\u00e3o OB09 Os usu\u00e1rios devem poder compartilhar emojis pr\u00e9-definidos durante as chamadas RF Sim OB10 O anfitri\u00e3o deve conseguir, atrav\u00e9s do compartilhamento de tela, interagir no celular de outro usu\u00e1rio RF N\u00e3o OB11 Deve permitir que o usu\u00e1rio configure seu perfil, com nome de usu\u00e1rio e foto RF Sim OB12 Deve garantir a seguran\u00e7a dos dados confidenciais compartilhados durante as reuni\u00f5es por v\u00eddeoconfer\u00eancia RNF Sim OB13 Deve possuir um calend\u00e1rio com chamadas agendadas RF Sim OB14 Deve permitir que o calend\u00e1rio de um usu\u00e1rio seja sincronizado ao de outros RF N\u00e3o OB15 Deve permitir agendar reuni\u00f5es com outros usu\u00e1rios atraveS do calend\u00e1rio RF N\u00e3o OB16 Deve ser um aplicativo que ocupe menos de 100mb de mem\u00f3ria RNF Sim OB17 Deve permitir que o usu\u00e1rio consiga realizar qualquer atividade com menos de 5 cliques RNF Sim  Tabela 2: Requisitos Elicitados.  Autor(a):Catlen Cleane"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/observacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 03/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Carolina Barbosa, Catlen Cleane e J\u00falia Souza J\u00falia Vit\u00f3ria <code>1.1</code> 04/10/2023 Listagem dos Requisitos e conclus\u00e3o Carolina Barbosa, Catlen Cleane e J\u00falia Souza J\u00falia Vit\u00f3ria <code>1.2</code> 06/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o de erros gram\u00e1ticais Carolina Barbosa J\u00falia Vit\u00f3ria <code>1.3</code> 06/12/2023 Inclus\u00e3o de Objetivo Catlen Cleane Pedro Siqueira  Tabela 3: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a):  Carolina Barbosa"},{"location":"Elicitacao/tecnicas/observacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] SERRANO, Milene, SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos (Aula 07): Elicita\u00e7\u00e3o, Modelagem e An\u00e1lise. UnB Gama, Bras\u00edlia, 2023</p>"},{"location":"Entrega%20Final/docfinal/","title":"Entrega Final","text":""},{"location":"Entrega%20Final/docfinal/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003O artefato de entrega final faz parte da \u00faltima etapa do projeto de desenvolvimento, juntamente com as corre\u00e7\u00f5es dos artefatos que foram inspecionados, com suas devidas altera\u00e7\u00f5es realizadas. </p>"},{"location":"Entrega%20Final/docfinal/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003O objetivo da entrega final \u00e9 apresentar os t\u00f3picos a seguir, de acordo com o Plano de Ensino da disciplina de Requisitos de Software, armazenados em um s\u00f3 artefato, que foram trabalhados durante o desenvolvimento do projeto: <ul> <li>O aplicativo selecionado para o projeto;</li> O planejamento dos recursos e das entregas (cronograma planejado e executado); <li>A execu\u00e7\u00e3o do projeto (as fases/etapas do desenvolvidas no projeto);</li> <li>Os resultados alcan\u00e7ados com a execu\u00e7\u00e3o do projeto (em rela\u00e7\u00e3o ao objetivo do projeto);</li> <li>Uma tabela sintetizando quais t\u00e9cnicas foram utilizadas na execu\u00e7\u00e3o do projeto (em cada etapa do projeto com o(s) nome(s) do(s) participantes(s) do grupo que usou/usaram cada uma das t\u00e9cnicas);</li> <li>Uma tabela sintetizando quais artefatos foram criados no projeto em cada etapa do projeto com autor e revisor;</li> <li>Uma tabela sintetizando o m\u00e9todo de verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o dos artefatos com autor e revisor (do checklist e da verifica\u00e7\u00e3o);</li> <li>Uma tabela sintetizando quais ferramentas e onde elas foram utilizadas em cada etapa do projeto;</li> <li>Uma tabela sintetizando os v\u00eddeos das apresenta\u00e7\u00f5es de cada etapa com o(s) nome(s) do(s) participantes(s) do grupo que participaram das grava\u00e7\u00f5es.</li> </ul> </p>"},{"location":"Entrega%20Final/docfinal/#escolha-do-aplicativo","title":"Escolha do Aplicativo","text":"<p> \u2003\u2003No come\u00e7o do projeto, todos os integrantes do grupo compartilharam um aplicativo open source que tinham em mente para trabalharmos durante a disciplina, depois analisaram qual aplica\u00e7\u00e3o seria mais vi\u00e1vel para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto durante o projeto, e o aplicativo escolhido foi o JITSI por ser um aplicativo open source e com um grande alcance para realizar entrevistas com usu\u00e1rios diferentes.</p>"},{"location":"Entrega%20Final/docfinal/#sobre-o-jitsi","title":"Sobre o Jitsi","text":"<p> \u2003\u2003O Jitsi \u00e9 um aplicativo de videoconfer\u00eancia de c\u00f3digo aberto e gratuito que permite que os usu\u00e1rios se conectem e realizem chamadas de v\u00eddeo em grupo. Ele \u00e9 projetado para ser f\u00e1cil de usar e n\u00e3o requer nenhum tipo de registro para iniciar ou participar de uma reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"Entrega%20Final/docfinal/#criterios-de-escolha","title":"Crit\u00e9rios de Escolha","text":"<p> <li>Possibilidade de contato com o p\u00fablico alvo;</li> <li>Aplicativo n\u00e3o foi trabalhado antes na disciplina;</li> <li>Complexidade do aplicativo;</li> <li>Disponibilidade do aplicativo.</li> </p> <p> \u2003\u2003Para mais informa\u00e7\u00f5es sobre a escolha do aplicativo acesse o artefato Escolha do Aplicativo. </p>"},{"location":"Entrega%20Final/docfinal/#planejamento-dos-recursos-e-das-entregas","title":"Planejamento dos Recursos e das Entregas","text":"<p> \u2003\u2003O planejamento dos recursos e das entrgas no projeto foram cuidadosamente elaborados pelo grupo, resultando em dois cronogramas: O Cronograma planejado e o Cronograma realizado. O cronograma planejado, dispon\u00edvel no documento  Cronograma , \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o detalhada do plano inicial. Esse documento delineia todas as atividades do projeto, identifica respons\u00e1veis por cada tarefa, especifica os revisores envolvidos e estabelece as datas de inicio e t\u00e9rmino das entregas. </p> <p> \u2003\u2003 O cronograma realizado, encontrado no documento  Cronograma realizado , proporciona uma vis\u00e3o retrospectiva das atividades reais realizadas ao longo do projeto. Ele lista as tarefas efetivamente conclu\u00eddas, destaca poss\u00edveis modifica\u00e7\u00f5es ou acr\u00e9scimos nas atividades, indica quem foi respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o de cada tarefa, e fornece as datas reais de inicio e t\u00e9rmino. </p>"},{"location":"Entrega%20Final/docfinal/#execucao-do-projeto","title":"Execu\u00e7\u00e3o do Projeto","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 1 apresenta as fases de execu\u00e7\u00e3o do Projeto. </p> Fase do projeto Descri\u00e7\u00e3o Artefatos Produzidos Planejamento do Projeto An\u00e1lise e escolha de um aplicativo para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto, planejamento do cronograma, defini\u00e7\u00e3o das ferramentas, organiza\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es semanais e metodologias. Cronograma, Cronograma Realizado, Cronograma, Ferramentas, HeatMap, Metodologias Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos A etapa de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos se subdivide em personas, question\u00e1rio, brainstorming, entrevista, introspec\u00e7\u00e3o e observa\u00e7\u00e3o. Personas, Question\u00e1rio, Brainsotroming,Entrevista , Introspec\u00e7\u00e3o, Observa\u00e7\u00e3o Prioriza\u00e7\u00e3o de Requisitos A etapa de prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos se subdivide em 3 t\u00e9cnicas First Things First, MoSCoW e Three-Level Scale First Things First,MoSCoW, Three-Level Scale Modelagem de Requisitos A modelagem de requisitos envolve a cria\u00e7\u00e3o de artefatos que facilitam o rastreamento dos requisitos, interpretam dados e os transformam em cen\u00e1rios, casos de uso, l\u00e9xicos e especifica\u00e7\u00e3o suplementar. Cen\u00e1rios, L\u00e9xicos, Casos de Uso, Especifica\u00e7\u00e3o Supementar Modelagem de Requisitos: \u00c1gil Nesta fase, adotamos pr\u00e1ticas \u00e1geis, incluindo a elabora\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, gest\u00e3o de backlog e considera\u00e7\u00f5es sobre requisitos n\u00e3o funcionais (NFR). Product Backlog, Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio, NFR Framework An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 1 Durante a an\u00e1lise de requisitos, implementamos checklists para examinar os documentos desenvolvidos, facilitando a avalia\u00e7\u00e3o dos artefatos gerados por outros grupos. Entrega 1, Entrega 2, Entrega 3, Entrega 4 An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 2 Baseando-nos na experi\u00eancia anterior com checklists de verifica\u00e7\u00e3o, nesta etapa, desenvolvemos listas espec\u00edficas para avaliar internamente o trabalho realizado pelo nosso grupo e foi feita a prototipa\u00e7\u00e3o de alta fidelidade e a comprova\u00e7\u00e3o informal. Entrega 1,Entrega 2,Entrega 3, Entrega 4, Entrega 5, Prototipa\u00e7\u00e3o,Comprova\u00e7\u00e3o informal P\u00f3s-Rastreabilidade Estabelecimento de conex\u00f5es entre os requisitos e os artefatos produzidos durante a execu\u00e7\u00e3o do projeto. Backward-From, Forward-From, Matriz de Rastreabilidade <p>  Tabela 1: Execu\u00e7\u00e3o do Projeto.  Autor(es): Julia Vitoria <p> </p>"},{"location":"Entrega%20Final/docfinal/#resultados-alcancados","title":"Resultados Alcan\u00e7ados","text":"<p> \u2003\u2003No in\u00edcio do projeto, a equipe fez um planejamento para alinhar objetivos e escopo, definir metodologias, criar um cronograma detalhado e focar no aplicativo. Isso permitiu o alinhamento da equipe e a documenta\u00e7\u00e3o das necessidades iniciais do projeto. </p> <p> \u2003\u2003Para entender as necessidades dos usu\u00e1rios, usamos as etapas de elicita\u00e7\u00e3o e modelagem. Essas etapas nos ajudaram a adotar perspectivas dos usu\u00e1rios e a documentar os requisitos de maneira adequada. <p> \u2003\u2003Ao longo do projeto, usamos v\u00e1rias t\u00e9cnicas e artefatos para elicitar requisitos, aplicando rastreabilidade para entender suas conex\u00f5es. No final, a rastreabilidade, incluindo artefatos de p\u00f3s-Rastreabilidade e a matriz Geral, esclareceu as conex\u00f5es entre requisitos e artefatos. </p> <p> \u2003\u2003Juntamente com a implementa\u00e7\u00e3o de requisitos que n\u00e3o existiam dentro do Jitsi, feito a prototipa\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o junto com o usu\u00e1rio. </p> <p> \u2003\u2003Para gerenciar mudan\u00e7as e melhorias, verificamos todos os artefatos usando a metodologia de Fagan, realizando reuni\u00f5es de inspe\u00e7\u00e3o, retrabalho e acompanhamento para identificar \u00e1reas de melhoria. </p> </p>"},{"location":"Entrega%20Final/docfinal/#tecnicas-utilizadas","title":"T\u00e9cnicas Utilizadas","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 2 apresenta as t\u00e9cnicas utilizadas no projeto e seus artefatos associados. </p> Entrega Artefato T\u00e9cnica Planejamento Cronograma N\u00e3o houve Planejamento Cronograma Realizado N\u00e3o houve Planejamento Ferramentas N\u00e3o houve Planejamento Heatmap N\u00e3o houve Planejamento Metodologias Kanban Planejamento Rich Picture Rich Picture T\u00e9cnicas e Prioriza\u00e7\u00e3o  Perfil de Usu\u00e1rio - Personas Question\u00e1rio T\u00e9cnicas e Prioriza\u00e7\u00e3o   Perfil de Usu\u00e1rio - Question\u00e1rio Question\u00e1rio T\u00e9cnicas e Prioriza\u00e7\u00e3o   T\u00e9cnicas - Brainstormig Brainstormig T\u00e9cnicas e Prioriza\u00e7\u00e3o   T\u00e9cnicas - Entrevista Entrevista T\u00e9cnicas e Prioriza\u00e7\u00e3o   T\u00e9cnicas - Introspec\u00e7\u00e3o Introspec\u00e7\u00e3o T\u00e9cnicas e Prioriza\u00e7\u00e3o   Prioriza\u00e7\u00e3o - First Things First First Things First T\u00e9cnicas e Prioriza\u00e7\u00e3o   Prioriza\u00e7\u00e3o - MoSCoW MoSCoW T\u00e9cnicas e Prioriza\u00e7\u00e3o   Prioriza\u00e7\u00e3o - Three-Level Scale Three-Level Scale T\u00e9cnicas e Prioriza\u00e7\u00e3o   Requisitos Elicitados Brainstormig,  Entrevista, Introspec\u00e7\u00e3o e Observa\u00e7\u00e3o Modelagem de Requisitos Cenarios Cenarios Modelagem de Requisitos L\u00e9xicos LAL (l\u00e9xico ampliado da linguagem) Modelagem de Requisitos Casos de Uso Casos de Uso Modelagem de Requisitos Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar - FURPS + Modelagem de Requisitos - \u00c1gil Product Backlog Backlog Modelagem de Requisitos - \u00c1gil Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio Modelagem de Requisitos - \u00c1gil NFR Framework NFR P\u00f3s-Rastreabilidade Backward-From Modelo de Toranzo P\u00f3s-Rastreabilidade Forward-From Forward-From P\u00f3s-Rastreabilidade Matriz de Rastreabilidade Matriz de Rastreabilidade Verifica\u00e7\u00e3o  Grupo  Lista de Verifica\u00e7\u00e3o e Inspe\u00e7\u00e3o  Verifica\u00e7\u00e3o  Grupo +1 Lista de Verifica\u00e7\u00e3o e Inspe\u00e7\u00e3o Valida\u00e7\u00e3o  Grupo Prototipa\u00e7\u00e3o <p>  Tabela 2: T\u00e9cnicas Utilizadas.  Autor(a): Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Entrega%20Final/docfinal/#artefatos-criados-por-etapa","title":"Artefatos Criados por Etapa","text":""},{"location":"Entrega%20Final/docfinal/#etapa-1","title":"Etapa 1","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 a seguir representa todos os artefatos entregues na etapa 1 do projeto. </p> Arteafato Autor Revisor Cronograma Planejado Bruno Henrique e Catlen Cleane Pedro Siqueira Cronograma Realizado Bruno Henrique e Catlen Cleane Pedro Siqueira Ferramentas J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria Carolina Barbosa Heatmap Carolina Barbosa Bruno Henrique Metodologias Pedro Siqueira Catlen Cleane Escolha do Aplicativo Carolina Barbosa e J\u00falia Souza Bruno Henrique Rich Picture. Carolina Barbosa e J\u00falia Souza Bruno Henrique  Tabela 3: Artefatos entregues na etapa 1.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"Entrega%20Final/docfinal/#etapa-2","title":"Etapa 2","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 4 a seguir representa todos os artefatos entregues na etapa 2 do projeto. </p> Arteafato Autor Revisor Planejamento Pedro Siqueira Carolina Barbosa Personas Bruno Henrique e Carolina Barbosa Catlen Cleane Question\u00e1rio Bruno Henrique e Carolina Barbosa Catlen Cleane Brainstorming Catlen Cleane, J\u00falia Souza, Carolina Barbosa e J\u00falia Vit\u00f3ria Pedro Siqueira Entrevista Pedro Siqueira, J\u00falia Vit\u00f3ria e J\u00falia Souza Catlen Cleane Introspec\u00e7\u00e3o Catlen Cleane e Pedro Siqueira J\u00falia Souza Observa\u00e7\u00e3o Carolina Barbosa, Catlen Cleane e J\u00falia Souza J\u00falia Vit\u00f3ria Moscow Catlen Cleane, J\u00falia Vit\u00f3ria e Bruno Henrique Carolina Barbosa First Things First Carolina Barbosa e J\u00falia Souza J\u00falia Vit\u00f3ria Three-Level Scale Catlen Cleane e J\u00falia Vit\u00f3ria Carolina Barbosa Requisitos Elicitados Pedro Siqueira Bruno Henrique  Tabela 4: Artefatos entregues na etapa 2.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"Entrega%20Final/docfinal/#etapa-3","title":"Etapa 3","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 5 a seguir representa todos os artefatos entregues na etapa 3 do projeto. </p> Arteafato Autor Revisor L\u00e9xico Catlen Cleane e J\u00falia Souza Carolina Barbosa Casos de Uso Bruno Henrique e Carolina Barbosa J\u00falia Souza Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Catlen Cleane e Pedro Siqueira J\u00falia Vit\u00f3ria Cen\u00e1rios J\u00falia Vit\u00f3ria Pedro Siqueira  Tabela 5: Artefatos entregues na etapa 3.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"Entrega%20Final/docfinal/#etapa-4","title":"Etapa 4","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 6 a seguir representa todos os artefatos entregues na etapa 4 do projeto. </p> Arteafato Autor Revisor Backlog Catlen Cleane e  Carolina Barbosa J\u00falia Souza Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria Pedro Siqueira NFR Framework Bruno Henrique e Pedro Siqueira J\u00falia Vit\u00f3ria  Tabela 6: Artefatos entregues na etapa 4.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"Entrega%20Final/docfinal/#etapa-5","title":"Etapa 5","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 7 a seguir representa todos os artefatos entregues na etapa 5 do projeto. </p> Artefato Autor Revisor Entrega 1 Bruno Henrique, Carolina Barbosa e Pedro Siqueira J\u00falia Souza Entrega 2 Catlen Cleane, J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria Carolina Barbosa e J\u00falia Vit\u00f3ria Entrega 3 Carolina Barbosa, Catlen Cleane, J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria Catlen Cleane, Carolina Barbosa, J\u00falia Souza e Pedro Siqueira Entrega 4 Bruno Henrique, Catlen Cleane e J\u00falia Vit\u00f3ria Bruno Henrique  Tabela 7: Artefatos entregues na etapa 5.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"Entrega%20Final/docfinal/#etapa-6","title":"Etapa 6","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 8 a seguir representa todos os artefatos entregues na etapa 6 do projeto. </p> Artefato Autor Revisor Backward-From Bruno Henrique e J\u00falia Souza Pedro Siqueira Forward-From Catlen Cleane e Carolina Barbosa J\u00falia Souza Matriz de Rastreabilidade&lt; J\u00falia Vit\u00f3ria e Pedro Siqueira Catlen Cleane  Tabela 8: Artefatos entregues na etapa 6.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"Entrega%20Final/docfinal/#etapa-7","title":"Etapa 7","text":"<p> \u2003\u2003Tabela 9 a seguir representa todos os artefatos entregues na etapa 7 do projeto. </p> Artefato Autor Revisor Prot\u00f3tipo Comprova\u00e7\u00e3o Informal Todos Todos Cronograma Catlen Cleane e  J\u00falia Souza Pedro Siqueira Ferramentas Catlen Cleane e Carolina Barbosa J\u00falia Souza Metodologias J\u00falia Vit\u00f3ria Carolina Barbosa Rich Picture Bruno Henrique J\u00falia Souza Brainstorming Bruno Henrique e  Pedro Siqueira J\u00falia Vit\u00f3ria Entrevista Catlen Cleane J\u00falia Vit\u00f3ria Introspec\u00e7\u00e3o J\u00falia Souza Pedro Siqueira Observa\u00e7\u00e3o Pedro Siqueira Bruno Henrique First Things First Pedro Siqueira Bruno Henrique Moscow J\u00falia Souza  e  Catlen Cleane Pedro Siqueira Three Level Scale Pedro Siqueira Bruno Henrique Cen\u00e1rios Carolina Barbosa Catlen Cleane Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar J\u00falia Souza Pedro Siqueira L\u00e9xicos Bruno Henrique J\u00falia Souza Casos de Uso Catlen Cleane J\u00falia Vit\u00f3ria Product Backlog Pedro Siqueira Bruno Henrique Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio Carolina Barbosa Catlen Cleane NFR Framework J\u00falia Vit\u00f3ria e  J\u00falia Souza Pedro Siqueira Matriz de Rastreabilidade Catlen Cleane e Carolina Barbosa J\u00falia Souza Backward-From J\u00falia Vit\u00f3ria Carolina Barbosa Forward-From Bruno Henrique J\u00falia Souza  Tabela 9: Artefatos entregues na etapa 7.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"Entrega%20Final/docfinal/#sintese-das-verificacoes-e-validacoes","title":"S\u00edntese das Verifica\u00e7\u00f5es e Valida\u00e7\u00f5es","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 10 a seguir representa as verifica\u00e7\u00f5es e valida\u00e7\u00f5es feitas pelo grupo, assim como os membros respons\u00e1veis por todo o processo. </p> Artefato Autor Checklist Autor Verifica\u00e7\u00e3o Revisor Comprova\u00e7\u00e3o Informal - - Todos Cronograma Catlen Cleane J\u00falia Souza J\u00falia Souza Ferramentas Catlen Cleane Carolina Barbosa Bruno Henrique Metodologias J\u00falia Vit\u00f3ria J\u00falia Vit\u00f3ria Bruno Henrique Rich Picture Bruno Henrique Bruno Henrique Carolina Barbosa Brainstorming Catlen Cleane Pedro Siqueira J\u00falia Vit\u00f3ria Entrevista Catlen Cleane Catlen Cleane Carolina Barbosa Introspec\u00e7\u00e3o J\u00falia Souza J\u00falia Souza Carolina Barbosa Observa\u00e7\u00e3o Catlen Cleane Pedro Siqueira J\u00falia Vit\u00f3ria First Things First Pedro Siqueira Pedro Siqueira Bruno Henrique Moscow Catlen Cleane J\u00falia Souza Catlen Cleane Three Level Scale Pedro Siqueira Pedro Siqueira Catlen Cleane Personas J\u00falia Souza J\u00falia Souza Carolina Barbosa Cen\u00e1rios Carolina Barbosa Carolina Barbosa J\u00falia Souza Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar J\u00falia Souza J\u00falia Souza Carolina Barbosa L\u00e9xicos Bruno Henrique Catlen Cleane Carolina Barbosa Casos de Uso Catlen Cleane Catlen Cleane J\u00falia Souza Product Backlog Pedro Siqueira Pedro Siqueira J\u00falia Souza Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio Carolina Barbosa Carolina Barbosa J\u00falia Souza NFR Framework J\u00falia Vit\u00f3ria e  J\u00falia Souza J\u00falia Vit\u00f3ria e  J\u00falia Souza Catlen Cleane Matriz de Rastreabilidade Catlen Cleane e Carolina Barbosa Catlen Cleane e Carolina Barbosa J\u00falia Souza Backward-From J\u00falia Vit\u00f3ria J\u00falia Vit\u00f3ria Carolina Barbosa Forward-From Bruno Henrique Bruno Henrique Carolina Barbosa  Tabela 10: Artefatos entregues na etapa 7.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"Entrega%20Final/docfinal/#ferramentas-utilizadas-no-projeto","title":"Ferramentas Utilizadas no Projeto","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 11 representa as ferramentas que foram utilizadas no projeto e a finalidade de cada uma, seja um aspecto do desenvolvimento ou artefatos que foram produzidos a partir das mesmas. </p> Logo Ferramenta Utiliza\u00e7\u00e3o GitHub Versionamento e Entregas do Projeto WhatsApp Comunica\u00e7\u00e3o Interna YouTube Atas de Reuni\u00e3o Brainstorming, Entrevista, Observa\u00e7\u00e3o, First Things First, Three-Level Scale, Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio, Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade e Apresenta\u00e7\u00f5es Visual Studio Code Documenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams Grava\u00e7\u00f5es de reuni\u00f5es, apresenta\u00e7\u00f5es e com usu\u00e1rios draw.io Rich Picture Trello Gerenciamento de atividades Mkdocs Documenta\u00e7\u00e3o Google Forms Question\u00e1rio  Tabela 11: Ferramentas Utilizadas.  Autor(es): Pedro Siqueira"},{"location":"Entrega%20Final/docfinal/#apresentacoes","title":"Apresenta\u00e7\u00f5es","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 12 representa os v\u00eddeos das apresenta\u00e7\u00f5es de cada etapa, assim como os participantes do grupo que participaram das respectivas grava\u00e7\u00f5es. </p> Etapa Participantes 1 Bruno Henrique, Carolina Barbosa, Catlen Cleane, J\u00falia Souza, J\u00falia Vit\u00f3ria e Pedro Siqueira 2 Bruno Henrique, Carolina Barbosa, Catlen Cleane, J\u00falia Souza, J\u00falia Vit\u00f3ria e Pedro Siqueira 3 Bruno Henrique, Carolina Barbosa, Catlen Cleane, J\u00falia Souza, J\u00falia Vit\u00f3ria 4 Bruno Henrique, Carolina Barbosa, Catlen Cleane, J\u00falia Souza, J\u00falia Vit\u00f3ria e Pedro Siqueira 5 Carolina Barbosa, Catlen Cleane, J\u00falia Souza, J\u00falia Vit\u00f3ria e Pedro Siqueira 6 Bruno Henrique, Carolina Barbosa, Catlen Cleane, J\u00falia Souza e Pedro Siqueira 7 Bruno Henrique, Carolina Barbosa, Catlen Cleane, J\u00falia Souza, J\u00falia Vit\u00f3ria e Pedro Siqueira Final Carolina Barbosa, Catlen Cleane, J\u00falia Souza, J\u00falia Vit\u00f3ria e Pedro Siqueira  Tabela 12: Apresenta\u00e7\u00f5es e Participantes.  Autor(es): Pedro Siqueira"},{"location":"Entrega%20Final/docfinal/#facilidades-e-dificuldades","title":"Facilidades e Dificuldades","text":"<p> \u2003\u2003Nesse t\u00f3pico, ser\u00e3o listadas as facilidades e dificuldades levantadas por todos os integrantes do grupo durante a realiza\u00e7\u00e3o do projeto e o andamento da disciplina. Facilidades: <ul> <li>Compreens\u00e3o do conte\u00fado;</li> <li>Intera\u00e7\u00e3o com a equipe;</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de artefatos;</li> <li>Metodologia orientada a projetos facilitou o entendimento dos conte\u00fados;</li> <li>Apoio da monitora Ana Beatriz.</li> </ul>  Dificuldades: <ul> <li>Alta demanda de tempo e atividades na disciplina;</li> <li>Contato e entregas com o usu\u00e1rio;</li> <li>Prazos curtos para entregas em determinadas etapas do projeto;</li> <li>Disponibilidade, devido ao alto n\u00famero de entregas.</li> </ul> </p>"},{"location":"Entrega%20Final/docfinal/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 13 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 06/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento e aplicativo escolhido Carolina Barbosa J\u00falia Souza <code>1.1</code> 06/12/2023 Resultados Alcan\u00e7ados Bruno Henrique J\u00falia Souza <code>1.2</code> 06/12/2023 Introdu\u00e7\u00e3o e Objetivos Pedro Siqueira J\u00falia Souza <code>1.3</code> 06/12/2023 Artefatos entregues J\u00falia Souza Pedro Siqueira <code>1.4</code> 06/12/2023 Inicio Verif e Valida\u00e7\u00e3o J\u00falia Souza Pedro Siqueira <code>1.5</code> 06/12/2023 Tabela de T\u00e9cnicas Utilizadas Catlen Cleane J\u00falia Vit\u00f3ria <code>1.6</code> 06/12/2023 Tabela s\u00edntese das Verifica\u00e7\u00f5es e Valida\u00e7\u00f5es Carolina Barbosa Bruno Henrique <code>1.7</code> 06/12/2023 Planejamento dos recursos e das Entregas J\u00falia Vit\u00f3ria Catlen Cleane <code>1.8</code> 06/12/2023 Inicio da tabela de Execu\u00e7\u00e3o do Projeto J\u00falia Vit\u00f3ria Catlen Cleane <code>1.9</code> 06/12/2023 Finaliza\u00e7\u00e3o da tabela de Execu\u00e7\u00e3o do Projeto J\u00falia Vit\u00f3ria e Catlen Cleane Carolina Barbosa <code>2.0</code> 06/12/2023 Tabela de Ferramentas Pedro Siqueira Carolina Barbosa <code>2.1</code> 06/12/2023 Tabela de apresenta\u00e7\u00f5es Pedro Siqueira Bruno Henrique <code>2.2</code> 06/12/2023 Facilidades e Dificuldades Pedro Siqueira Carolina Barbosa  Tabela 13: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(es): Carolina Barbosa"},{"location":"Entrega%20Final/docfinal/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Reposit\u00f3rio Requisitos - Escolha do Aplicativo. Acesso em: 04 de dezembro de 2023.</p>"},{"location":"Modelagem/casosDeUso/","title":"Casos de Uso","text":""},{"location":"Modelagem/casosDeUso/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003O diagrama de casos de uso \u00e9 o principal diagrama da UML para modelar requisitos, com foco em requisitos funcionais, s\u00e3o usados para descrever um conjunto de a\u00e7\u00f5es que um sistema ou um conjunto de sistemas deve desempenhar em colabora\u00e7\u00e3o com um ou mais usu\u00e1rios externos ao sistema. Cada caso de uso dever\u00e1 prover algum resultado observ\u00e1vel e de valor para os atores ou outros interessados do sistema [1]. </p>"},{"location":"Modelagem/casosDeUso/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003Descrever de forma clara e abrangente as intera\u00e7\u00f5es entre os usu\u00e1rios e o sistema, identificando requisitos funcionais e cen\u00e1rios operacionais para fornecer uma base s\u00f3lida para o desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es que atendam \u00e0s necessidades espec\u00edficas dos usu\u00e1rios e stakeholders do projeto. </p>"},{"location":"Modelagem/casosDeUso/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003Para  a cria\u00e7\u00e3o do artefato, realizamos a elabora\u00e7\u00e3o de um diagrama de Casos de uso, utilizamos a ferramenta LucidChart, um software especializado em diagrama\u00e7\u00e3o de forma geral. </p> <p> \u2003\u2003Um diagrama de casos de uso \u00e9 composto por diversos elementos que fornecem uma vis\u00e3o abrangente do sistema em quest\u00e3o. Na tabela 01, ser\u00e3o explicados os principais elementos presentes nesse tipo de diagrama, com o objetivo de proporcionar uma compreens\u00e3o mais aprofundada </p> <p> \u2003\u2003 A tabela 01 Componentes do diagrama de casos de uso. </p> Icone Componente Descri\u00e7\u00e3o Ator Representa os usu\u00e1rios que interagem com o sistema,o ator pode ser uma pessoa, organiza\u00e7\u00e3o ou sistema externo que interage com seu aplicativo ou sistema. Caso de Uso Representam os diferentes casos de usos que um usu\u00e1rio pode ter, ou seja descreve as funcionalidades que um sistema pode ter. Relacionamento As setas s\u00e3o usadas para representar as rela\u00e7\u00f5es entre atores e casos de uso. Sistema Uma sequ\u00eancia espec\u00edfica de a\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es entre os atores e o sistema. O sistema tamb\u00e9m pode ser chamado de cen\u00e1rio. <p>  Tabela 01: Componentes do diagrama de casos de uso.  Autor(es): Carolina Barbosa </p>"},{"location":"Modelagem/casosDeUso/#diagrama-de-caso-de-uso","title":"Diagrama de Caso de Uso","text":"<p> \u2003\u2003A Imagem 01 apresenta o diagrama de caso de uso do aplicativo Jitsi Meet produzido. </p> <p>  Imagem 01: diagrama de caso de uso.  Autor(a): Carolina Barbosa </p>"},{"location":"Modelagem/casosDeUso/#especificacao-dos-casos-de-uso","title":"Especifica\u00e7\u00e3o dos Casos de Uso","text":"<p> \u2003\u2003As tabelas a seguir apresentam especifica\u00e7\u00e3o dos casos de uso. </p> <p><p>Tabela 02:Criar Chamada</p></p> UC01 Informa\u00e7\u00f5es Descri\u00e7\u00e3o Iniciar uma videoconfer\u00eancia para se comunicar com colegas de trabalho. Ator Usu\u00e1rio Registrado Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es - O usu\u00e1rio possui uma conta v\u00e1lida no aplicativo Jitsi. - O aplicativo est\u00e1 instalado e funcionando corretamente no dispositivo do usu\u00e1rio. A\u00e7\u00e3o Abrir o aplicativo Jitsi, selecionar a op\u00e7\u00e3o \"Iniciar Videoconfer\u00eancia\", conceder as permiss\u00f5es necess\u00e1rias, compartilhar o link da sala e permitir que os participantes se juntem \u00e0 videoconfer\u00eancia. Fluxo principal 1. O usu\u00e1rio abre o aplicativo Jitsi em seu dispositivo. 2. O aplicativo exibe a tela inicial com as op\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis. 3. O usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o \"Iniciar Videoconfer\u00eancia\". 4. O aplicativo solicita permiss\u00e3o para acessar a c\u00e2mera e o microfone do dispositivo. 5. O usu\u00e1rio concede as permiss\u00f5es necess\u00e1rias. 6. O aplicativo cria uma nova sala de videoconfer\u00eancia e gera um link \u00fanico para a mesma. 7. O usu\u00e1rio pode compartilhar o link da sala com os participantes desejados. 8. Os participantes clicam no link e s\u00e3o direcionados para a sala de videoconfer\u00eancia. 9. Todos os participantes t\u00eam acesso \u00e0 videoconfer\u00eancia, com v\u00eddeo e \u00e1udio ativados. Fluxo alternativo - Se o usu\u00e1rio negar a permiss\u00e3o para acessar a c\u00e2mera e o microfone, o aplicativo exibe uma mensagem de erro e oferece a op\u00e7\u00e3o de conceder as permiss\u00f5es nas configura\u00e7\u00f5es do dispositivo. Fluxo de exce\u00e7\u00e3o - Se o usu\u00e1rio negar a permiss\u00e3o para acessar a c\u00e2mera e o microfone, o aplicativo exibe uma mensagem de erro e oferece a op\u00e7\u00e3o de conceder as permiss\u00f5es nas configura\u00e7\u00f5es do dispositivo. P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es - A videoconfer\u00eancia est\u00e1 em andamento e os participantes podem se comunicar por v\u00eddeo e \u00e1udio. - O usu\u00e1rio pode encerrar a videoconfer\u00eancia quando desejar. Data de Cria\u00e7\u00e3o 25/10/2023 Rastreabilidade ENT02 <p>  Tabela 02  Autor(es): Bruno Henrique </p> <p><p>Tabela 03: Entrar na Chamada</p></p> UC02 Informa\u00e7\u00f5es Descri\u00e7\u00e3o Entrar em uma videochamada em andamento. Ator Principal Usu\u00e1rio Registrado Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es - O usu\u00e1rio possui uma conta v\u00e1lida no aplicativo Jitsi. - O aplicativo est\u00e1 instalado e funcionando corretamente no dispositivo do usu\u00e1rio. - O usu\u00e1rio possui o link da sala de videochamada. A\u00e7\u00e3o Abrir o aplicativo Jitsi, conceder as permiss\u00f5es necess\u00e1rias, inserir o link da sala de videochamada e entrar na videochamada. Fluxo principal 1. O usu\u00e1rio recebe o link da sala de videochamada. 2. O usu\u00e1rio abre o aplicativo Jitsi em seu dispositivo. 3. O aplicativo exibe a tela inicial com as op\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis. 4. O usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o \"Entrar em Videochamada\". 5. O aplicativo solicita permiss\u00e3o para acessar a c\u00e2mera e o microfone do dispositivo. 6. O usu\u00e1rio concede as permiss\u00f5es necess\u00e1rias. 7. O usu\u00e1rio insere o link da sala de videochamada e clica em \"Entrar\". 8. O aplicativo conecta o usu\u00e1rio \u00e0 videochamada em andamento. Fluxo alternativo - Se o usu\u00e1rio negar a permiss\u00e3o para acessar a c\u00e2mera e o microfone, o aplicativo exibe uma mensagem de erro e oferece a op\u00e7\u00e3o de conceder as permiss\u00f5es nas configura\u00e7\u00f5es do dispositivo. Fluxo de exce\u00e7\u00e3o - Se o link da sala de videochamada for inv\u00e1lido ou inexistente, o aplicativo exibe uma mensagem de erro indicando que o link \u00e9 inv\u00e1lido. P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es - O usu\u00e1rio est\u00e1 conectado \u00e0 videochamada em andamento e pode se comunicar por v\u00eddeo e \u00e1udio. Data de Cria\u00e7\u00e3o 25/10/2023 Rastreabilidade OB02 <p>  Tabela 03  Autor(es): Bruno Henrique </p> <p><p>Tabela 04:     Visualizar Chamadas</p></p> UC03 Informa\u00e7\u00f5es Descri\u00e7\u00e3o Visualizar uma videochamada em andamento sem participar ativamente. Ator Principal Usu\u00e1rio Registrado Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es - O usu\u00e1rio possui uma conta v\u00e1lida no aplicativo Jitsi. - O aplicativo est\u00e1 instalado e funcionando corretamente no dispositivo do usu\u00e1rio. - O usu\u00e1rio possui o link da sala de videochamada. A\u00e7\u00e3o Abrir o aplicativo Jitsi, conceder as permiss\u00f5es necess\u00e1rias (se desejar participar ativamente posteriormente), inserir o link da sala de videochamada e visualizar a videochamada. Fluxo principal 1. O usu\u00e1rio recebe o link da sala de videochamada. 2. O usu\u00e1rio abre o aplicativo Jitsi em seu dispositivo. 3. O aplicativo exibe a tela inicial com as op\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis. 4. O usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o \"Visualizar Videochamada\". 5. O aplicativo solicita permiss\u00e3o para acessar a c\u00e2mera e o microfone do dispositivo (caso o usu\u00e1rio deseje participar ativamente posteriormente). 6. O usu\u00e1rio concede as permiss\u00f5es necess\u00e1rias (se desejar). 7. O usu\u00e1rio insere o link da sala de videochamada e clica em \"Visualizar\". 8. O aplicativo conecta o usu\u00e1rio \u00e0 videochamada em andamento, com a c\u00e2mera e o microfone desativados. Fluxo alternativo - Se o usu\u00e1rio negar a permiss\u00e3o para acessar a c\u00e2mera e o microfone, o aplicativo exibe uma mensagem de erro e oferece a op\u00e7\u00e3o de conceder as permiss\u00f5es nas configura\u00e7\u00f5es do dispositivo (caso o usu\u00e1rio tenha concedido as permiss\u00f5es anteriormente). Fluxo de exce\u00e7\u00e3o - Se o link da sala de videochamada for inv\u00e1lido ou inexistente, o aplicativo exibe uma mensagem de erro indicando que o link \u00e9 inv\u00e1lido. P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es - O usu\u00e1rio est\u00e1 visualizando a videochamada em andamento, com a op\u00e7\u00e3o de participar ativamente posteriormente. Data de Cria\u00e7\u00e3o 25/10/2023 Rastreabilidade OB13 <p>  Tabela 04  Autor(es): Bruno Henrique </p>"},{"location":"Modelagem/casosDeUso/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 05 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 23/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Carolina Barbosa e Bruno Henrique J\u00falia Souza <code>1.1</code> 25/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o tabelas dos casos de uso Carolina Barbosa e Bruno Henrique J\u00falia Souza <code>1.2</code> 06/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o de objetivo Catlen Cleane Carolina Barbosa  Tabela 05: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Carolina Barbosa e Bruno Henrique"},{"location":"Modelagem/casosDeUso/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] SERRANO, Maur\u00edcio; SERRANO, Milene. Requisitos - Aula 11. Aprender 3. Distrito Federal, 2016. </p> <p>[2] Lucidchart. Diagrama de Caso de Uso UML. </p>"},{"location":"Modelagem/cenarios/","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"Modelagem/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Cen\u00e1rios s\u00e3o utilizados para descrever as situa\u00e7\u00f5es de uso do sistema pelos usu\u00e1rios e os relacionamentos entre o sistema em desenvolvimento e outros sistemas externos, auxiliando no entendimento e na descoberta de novos requisitos. </p>"},{"location":"Modelagem/cenarios/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003 O objetivo deste artefato \u00e9 representar e documentar os cen\u00e1rios de uso do sistema de maneira eficaz, utilizando uma abordagem que emprega linguagem natural. Isso visa proporcionar uma compreens\u00e3o clara e abrangente das intera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio com o sistema, facilitando a valida\u00e7\u00e3o dos requisitos pelo usu\u00e1rio final. </p>"},{"location":"Modelagem/cenarios/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003 Escolhemos representar os cen\u00e1rios conforme o modelo abaixo, tabela 1. A forma escolhida utiliza a linguagem natural para melhor entendimento de cada cen\u00e1rio e valida\u00e7\u00e3o dos requisitos por parte do usu\u00e1rio. </p> Item Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Identifica o cen\u00e1rio Objetivo Estabelece a finalidade de um cen\u00e1rio Contexto Descreve o estado inicial de um cen\u00e1rio, suas pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es, o local (f\u00edsico) e tempo. Na sua defini\u00e7\u00e3o podem ser especificadas restri\u00e7\u00f5es sobre estes elementos Recurso Identifica os objetos passivos com os quais lidam os atores. Na sua defini\u00e7\u00e3o podem ser especificadas restri\u00e7\u00f5es sobre os objetos a serem lidados pelo cen\u00e1rio. Ator Pessoa ou estrutura organizacional que tem um papel no cen\u00e1rio. Epis\u00f3dio Cada epis\u00f3dio representa uma a\u00e7\u00e3o realizada por um  ator onde participam outros atores utilizando recursos dispon\u00edveis. Um epis\u00f3dio tamb\u00e9m pode se referir a outro cen\u00e1rio. Epis\u00f3dios podem conter restri\u00e7\u00f5es e exce\u00e7\u00f5es. Exce\u00e7\u00e3o Uma exce\u00e7\u00e3o \u00e9 o tratamento para uma situa\u00e7\u00e3o excepcional ou de erro.  Tabela 1: Modelo de Tabela de Cen\u00e1rio.  Autor(a): J\u00falia Vit\u00f3ria"},{"location":"Modelagem/cenarios/#cenarios-identificados","title":"Cen\u00e1rios Identificados","text":"<p> \u2003\u2003 Os cen\u00e1rios foram determinados a partir de requisitos funcionais priorizados como \"Alta Prioridade\" documentados na Prioriza\u00e7\u00e3o Three Level Scale. Eles podem ser observados por meio das tabelas abaixo. </p>"},{"location":"Modelagem/cenarios/#c01-gravacao-de-chamadas","title":"C01 - Grava\u00e7\u00e3o de Chamadas","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 2 representa o primeiro cen\u00e1rio identificado. </p> Item Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Grava\u00e7\u00e3o de chamadas Objetivo Permitir a grava\u00e7\u00e3o de chamadas Contexto local: no trabalho ou em casa  Tempo: em qualquer hor\u00e1rio Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: acesso \u00e0 internet, ter o aplicativo instalado Recurso Smartphone  internet Ator Usu\u00e1rio Epis\u00f3dio 1. O usu\u00e1rio inicia uma chamada no aplicativo Jitsi  2. O usu\u00e1rio ativa a grava\u00e7\u00e3o durante a chamada  3. O sistema do Jitsi registra a chamada  4. O usu\u00e1rio desativa a grava\u00e7\u00e3o quando a chamada termina  5. O sistema do Jitsi armazena a grava\u00e7\u00e3o Exce\u00e7\u00f5es 1. Falha na grava\u00e7\u00e3o devido a problemas t\u00e9cnicos  2. Usu\u00e1rio n\u00e3o tem permiss\u00e3o pata gravar chamadas no aplicativo Jitsi  Tabela 2: Cen\u00e1rio 01.  Autor(a): J\u00falia Vit\u00f3ria"},{"location":"Modelagem/cenarios/#c02-compartilhar-telas-durante-chamadas","title":"C02 - Compartilhar Telas Durante Chamadas","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 representa o segundo cen\u00e1rio identificado. </p> Item Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Compartilhar telas durante chamadas Objetivo Os usu\u00e1rios devem poder compartilhar suas telas durante as chamadas Contexto local: no trabalho ou em casa  Tempo: em qualquer hor\u00e1rio Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: acesso \u00e0 internet, ter o aplicativo instalado Recurso Smartphone  internet Ator Usu\u00e1rio Epis\u00f3dio 1. O usu\u00e1rio inicia uma chamada no aplicativo Jitsi  2. Durante a chamada, o usu\u00e1rio deseja compartilhar sua tela  3. O usu\u00e1rio ativa a fun\u00e7\u00e3o de compartilhar tela no aplicativo. 4.O aplicativo inicia o compartilhamento da tela do usu\u00e1rio.  5.Os outros participantes da chamada visualizam a tela compartilhada em tempo real.  6.O usu\u00e1rio encerra o compartilhamento da tela quando desejar. Exce\u00e7\u00f5es 1.O aplicativo encontra problemas t\u00e9cnicos e n\u00e3o consegue iniciar o compartilhamento da tela.  2.A conex\u00e3o \u00e0 internet \u00e9 perdida, resultando na interrup\u00e7\u00e3o do compartilhamento de tela.  3.Alguns participantes da chamada n\u00e3o conseguem visualizar a tela compartilhada  4.O usu\u00e1rio ativa a fun\u00e7\u00e3o de compartilhamento de tela sem querer e precisa desativ\u00e1-la imediatamente.  Tabela 3: Cen\u00e1rio 02.  Autor(a): J\u00falia Vit\u00f3ria"},{"location":"Modelagem/cenarios/#c03-remover-participante-especifico-da-reuniao","title":"C03 - Remover Participante Espec\u00edfico Da Reuni\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 4 representa o terceiro cen\u00e1rio identificado. </p> Item Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Remover participante espec\u00edfico da reuni\u00e3o objetivo Deve permitir que o anfitri\u00e3o tenha a capacidade de remover um participante espec\u00edfico da reuni\u00e3o Contexto local: no trabalho ou em casa  Tempo: em qualquer hor\u00e1rio Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: acesso \u00e0 internet, ter o aplicativo instalado Recurso Smartphone  internet Ator Usu\u00e1rio Epis\u00f3dio 1. O usu\u00e1rio inicia uma reuni\u00e3o no aplicativo  2.Durante a reuni\u00e3o, o usu\u00e1rio identifica um participante que deseja remover.3. O anfitri\u00e3o do usu\u00e1rio ativa a fun\u00e7\u00e3o de remo\u00e7\u00e3o para o participante selecionado.  4.O sistema do aplicativo remove o participante da reuni\u00e3o. Exce\u00e7\u00f5es 1. Falha na remo\u00e7\u00e3o devido a problemas t\u00e9cnicos ou falhas no sistema  2.O anfitri\u00e3o do usu\u00e1rio n\u00e3o tem permiss\u00e3o para remover participantes, possivelmente devido a configura\u00e7\u00f5es de privacidade ou fun\u00e7\u00f5es restritas.  Tabela 4: Cen\u00e1rio 03.  Autor(a): J\u00falia Vit\u00f3ria"},{"location":"Modelagem/cenarios/#c04-baixar-as-gravacoes-das-reunioes","title":"C04 - Baixar As Grava\u00e7\u00f5es Das Reuni\u00f5es","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 5 representa o quarto cen\u00e1rio identificado. </p> Item Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Baixar as grava\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es Objetivo Deve ser poss\u00edvel baixar as grava\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es Contexto local: no trabalho ou em casa  Tempo: em qualquer hor\u00e1rio Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: acesso \u00e0 internet, ter o aplicativo instalado Recurso Smartphone  internet Ator Usu\u00e1rio Epis\u00f3dio 1.O usu\u00e1rio abre o aplicativo Jitsi.2.O usu\u00e1rio navega para a se\u00e7\u00e3o de \"Grava\u00e7\u00f5es\" ou \"Reuni\u00f5es Anteriores\".3.O usu\u00e1rio seleciona a reuni\u00e3o que deseja baixar a grava\u00e7\u00e3o.4.O sistema do Jitsi permite o download da grava\u00e7\u00e3o.5.O usu\u00e1rio inicia o download da grava\u00e7\u00e3o.6.O sistema do Jitsi inicia o download da grava\u00e7\u00e3o para o dispositivo do usu\u00e1rio. Exce\u00e7\u00f5es 1.Falha no download devido a problemas t\u00e9cnicos ou perda de conex\u00e3o com a internet.2.N\u00e3o h\u00e1 grava\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis para download, pois o usu\u00e1rio n\u00e3o gravou nenhuma reuni\u00e3o anteriormente.  Tabela 5: Cen\u00e1rio 04.  Autor(a): J\u00falia Vit\u00f3ria"},{"location":"Modelagem/cenarios/#c05-o-usuario-deve-poder-conceder-permissoes-diferentes-a-cada-participante-para-a-utilizacao-das-ferramentas-durante-a-reuniao","title":"C05 - O Usu\u00e1rio Deve Poder Conceder Permiss\u00f5es Diferentes A Cada Participante Para A Utiliza\u00e7\u00e3o Das Ferramentas Durante A Reuni\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 6 representa o quinto cen\u00e1rio identificado. </p> Item Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo O usu\u00e1rio deve poder conceder permiss\u00f5es diferentes a cada participante para a utiliza\u00e7\u00e3o das ferramentas durante a reuni\u00e3o Objetivo O anfitri\u00e3o deve ser capaz de conceder permiss\u00f5es diferentes, a cada participante, para a utiliza\u00e7\u00e3o das ferramentas durante a reuni\u00e3o Contexto local: no trabalho ou em casa  Tempo: em qualquer hor\u00e1rio Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: acesso \u00e0 internet, ter o aplicativo instalado Recurso Smartphone  internet Ator Usu\u00e1rio Epis\u00f3dio 1.O usu\u00e1rio acessa o aplicativo de reuni\u00e3o.2.O usu\u00e1rio navega para a se\u00e7\u00e3o de grava\u00e7\u00f5es.3.O sistema exibe uma lista das reuni\u00f5es passadas com grava\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis.4.O usu\u00e1rio seleciona a reuni\u00e3o da qual deseja baixar a grava\u00e7\u00e3o.5.O sistema permite que o usu\u00e1rio fa\u00e7a o download da grava\u00e7\u00e3o.6.O usu\u00e1rio completa o download e a grava\u00e7\u00e3o \u00e9 armazenada em seu dispositivo. Exce\u00e7\u00f5es 1.Se n\u00e3o houver grava\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis para a reuni\u00e3o selecionada, o sistema exibe uma mensagem informando que n\u00e3o h\u00e1 grava\u00e7\u00f5es para download.2.Falhas t\u00e9cnicas podem interromper o processo de download, nesse caso, o sistema fornece uma mensagem de erro e orienta\u00e7\u00f5es para solucionar o problema.  Tabela 6: Cen\u00e1rio 05.  Autor(a): J\u00falia Vit\u00f3ria"},{"location":"Modelagem/cenarios/#c06-compartilhar-arquivos-durante-reunioes","title":"C06 - Compartilhar Arquivos Durante reuni\u00f5es","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 7 representa o sexto cen\u00e1rio identificado. </p> Item Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Compartilhar arquivos durante reuni\u00f5es Objetivo Os usu\u00e1rios devem poder compartilhar arquivos durante as reuni\u00f5es Contexto local: no trabalho ou em casa  Tempo: em qualquer hor\u00e1rio Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: acesso \u00e0 internet, ter o aplicativo instalado Recurso Smartphone  internet Ator Usu\u00e1rio Epis\u00f3dio 1.O usu\u00e1rio inicia uma reuni\u00e3o usando o aplicativo.2.Durante a reuni\u00e3o, o usu\u00e1rio deseja compartilhar um arquivo.3.O usu\u00e1rio ativa a fun\u00e7\u00e3o de compartilhamento de arquivos no aplicativo.4.O usu\u00e1rio seleciona o arquivo que deseja compartilhar.5.O arquivo \u00e9 compartilhado com os outros participantes da reuni\u00e3o.6.Os outros participantes podem visualizar o arquivo compartilhado Exce\u00e7\u00f5es 1.Falha no compartilhamento de arquivos devido a problemas t\u00e9cnicos, como indisponibilidade de conex\u00e3o ou falha no sistema.2.Alguns participantes da reuni\u00e3o n\u00e3o conseguem visualizar o arquivo compartilhado devido a incompatibilidades t\u00e9cnicas ou configura\u00e7\u00f5es inadequadas.  Tabela 7: Cen\u00e1rio 05.  Autor(a): J\u00falia Vit\u00f3ria"},{"location":"Modelagem/cenarios/#c07-modo-claro-ou-escuro-como-parte-das-funcionalidades","title":"C07 - Modo Claro Ou Escuro Como Parte Das Funcionalidades","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 8 representa o s\u00e9timo cen\u00e1rio identificado. </p> Item Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Modo claro ou escuro como parte das funcionalidades Objetivo Deve oferecer um modo claro ou escuro de interface como parte de suas funcionalidades de acessibilidade Contexto local: no trabalho ou em casa  Tempo: em qualquer hor\u00e1rio Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: acesso \u00e0 internet, ter o aplicativo instalado Recurso Smartphone  internet Ator Usu\u00e1rio Epis\u00f3dio 1.O usu\u00e1rio inicia o aplicativo.2.No aplicativo, o usu\u00e1rio acessa as configura\u00e7\u00f5es de interface.3.O usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o de \"Modo Claro\" ou \"Modo Escuro\" com base em suas prefer\u00eancias.4.O aplicativo aplica o modo de interface escolhido pelo usu\u00e1rio.5.O usu\u00e1rio utiliza o aplicativo no modo de interface selecionado Exce\u00e7\u00f5es 1.O aplicativo encontra problemas t\u00e9cnicos e n\u00e3o consegue alternar entre os modos de interface (claro ou escuro).2.A mudan\u00e7a de modo de interface n\u00e3o \u00e9 aplicada corretamente devido a erros no sistema.3.O usu\u00e1rio n\u00e3o encontra a op\u00e7\u00e3o de \"Modo Claro\" ou \"Modo Escuro\" nas configura\u00e7\u00f5es de interface, devido a limita\u00e7\u00f5es do aplicativo ou vers\u00e3o desatualizada.4.A prefer\u00eancia de modo de interface do usu\u00e1rio n\u00e3o \u00e9 salva corretamente, resultando em uma configura\u00e7\u00e3o incorreta na pr\u00f3xima vez que o aplicativo for iniciado.  Tabela 8: Cen\u00e1rio 07.  Autor(a): J\u00falia Vit\u00f3ria"},{"location":"Modelagem/cenarios/#c08-criar-uma-videoconferencia","title":"C08 - Criar Uma Videoconfer\u00eancia","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 9 representa o oitavo cen\u00e1rio identificado. </p> Item Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Criar uma videoconfer\u00eancia Objetivo Os usu\u00e1rios devem ser capazes de criar uma videoconfer\u00eancia Contexto Local: no trabalho ou em casa  Tempo: em qualquer hor\u00e1rio Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: acesso \u00e0 internet, ter o aplicativo instalado Recurso Smartphone  internet Ator Usu\u00e1rio Epis\u00f3dio 1.O usu\u00e1rio inicia o aplicativo.2.O usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o \"Criar videoconfer\u00eancia.\"3.O sistema inicia a configura\u00e7\u00e3o da videoconfer\u00eancia.4.O usu\u00e1rio especifica os detalhes da videoconfer\u00eancia, como t\u00edtulo, participantes, data e hora.5.O sistema cria a videoconfer\u00eancia e gera um link de acesso.6.O usu\u00e1rio compartilha o link com os participantes.7.Os participantes se juntam \u00e0 videoconfer\u00eancia no hor\u00e1rio agendado.8.O usu\u00e1rio pode gerenciar a videoconfer\u00eancia, incluindo fun\u00e7\u00f5es de controle, como mutar participantes ou compartilhar a tela. Exce\u00e7\u00f5es 1.Problemas t\u00e9cnicos impedem a cria\u00e7\u00e3o da videoconfer\u00eancia, como falhas no sistema.2.O usu\u00e1rio n\u00e3o tem permiss\u00e3o para criar videoconfer\u00eancias devido a configura\u00e7\u00f5es de privacidade ou permiss\u00f5es inadequadas.  Tabela 9: Cen\u00e1rio 08.  Autor(a): J\u00falia Vit\u00f3ria"},{"location":"Modelagem/cenarios/#c09-emudecer-o-audio","title":"C09 - Emudecer o \u00c1udio","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 10 representa o nono cen\u00e1rio identificado. </p> Item Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Emudecer o \u00e1udio Objetivo Deve possuir a op\u00e7\u00e3o de emudecer o \u00e1udio Contexto Local: no trabalho ou em casa  Tempo: em qualquer hor\u00e1rio Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: acesso \u00e0 internet, ter o aplicativo instalado Recurso Smartphone  internet Ator Usu\u00e1rio Epis\u00f3dio 1.O usu\u00e1rio inicia uma chamada no aplicativo.2.Durante a chamada, o usu\u00e1rio deseja silenciar seu \u00e1udio.3.O usu\u00e1rio ativa a fun\u00e7\u00e3o de mutar \u00e1udio no aplicativo.4.O \u00e1udio do usu\u00e1rio \u00e9 silenciado, tornando-o inaud\u00edvel para os outros participantes.5.O usu\u00e1rio desativa a fun\u00e7\u00e3o de mutar \u00e1udio quando desejar, permitindo que sua voz seja ouvida novamente. Exce\u00e7\u00f5es 1.Falha na fun\u00e7\u00e3o de mutar \u00e1udio devido a problemas t\u00e9cnicos.2.O usu\u00e1rio n\u00e3o tem permiss\u00e3o para silenciar seu \u00e1udio devido a configura\u00e7\u00f5es de privacidade ou permiss\u00f5es inadequadas.  Tabela 10: Cen\u00e1rio 09.  Autor(a): J\u00falia Vit\u00f3ria"},{"location":"Modelagem/cenarios/#c10-usuario-deve-poder-configurar-seu-perfil","title":"C10 - Usu\u00e1rio Deve Poder Configurar Seu Perfil","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 11 representa o d\u00e9cimo cen\u00e1rio identificado. </p> Item Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Usu\u00e1rio deve poder configurar seu perfil objetivo Deve permitir que o usu\u00e1rio configure seu perfil, com nome de usu\u00e1rio e foto Contexto local: no trabalho ou em casa  Tempo: em qualquer hor\u00e1rio Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: acesso \u00e0 internet, ter o aplicativo instalado Recurso Smartphone  internet Ator Usu\u00e1rio Epis\u00f3dio 1.O usu\u00e1rio abre o aplicativo.2.O usu\u00e1rio acessa a se\u00e7\u00e3o de configura\u00e7\u00f5es do perfil.3.O usu\u00e1rio escolhe um nome de usu\u00e1rio.4.O usu\u00e1rio tem a op\u00e7\u00e3o de adicionar uma foto ao perfil.5.O usu\u00e1rio salva as configura\u00e7\u00f5es do perfil. Exce\u00e7\u00f5es 1.Falha na conex\u00e3o com a internet, impedindo o usu\u00e1rio de salvar as configura\u00e7\u00f5es.2.O usu\u00e1rio tenta usar um nome de usu\u00e1rio j\u00e1 em uso por outro usu\u00e1rio.3.Problemas t\u00e9cnicos impedem o usu\u00e1rio de adicionar uma foto ao perfil.  Tabela 11: Cen\u00e1rio 10.  Autor(a): J\u00falia Vit\u00f3ria"},{"location":"Modelagem/cenarios/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 12 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 24/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato J\u00falia Vit\u00f3ria Pedro Siqueira <code>1.1</code> 24/10/2023 Inicio da cria\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios J\u00falia Vit\u00f3ria Pedro Siqueira <code>1.2</code> 25/10/2023 Finaliza\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios J\u00falia Vit\u00f3ria Pedro Siqueira <code>1.3</code> 26/10/2023 Revis\u00e3o do documento e altera\u00e7\u00f5es finais Pedro Siqueira J\u00falia Vit\u00f3ria  Tabela 12: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Vit\u00f3ria"},{"location":"Modelagem/cenarios/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Cen\u00e1rios - Rastreamento de Cen\u00e1rios. Acesso em 24 de Outubro\u00a0de\u00a02023.</p>"},{"location":"Modelagem/especificacaoSuplementar/","title":"Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar","text":""},{"location":"Modelagem/especificacaoSuplementar/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A especifica\u00e7\u00e3o suplementar identifica e descreve requisitos que podem n\u00e3o ter sido adequadamente abordados pela modelagem de casos de uso. Desde a considera\u00e7\u00e3o de aspectos legais e regulamentares at\u00e9 a defini\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de aplicativos, atributos de qualidade e requisitos t\u00e9cnicos. Assim, a especifica\u00e7\u00e3o suplementar se revela um instrumento importante na constru\u00e7\u00e3o de sistemas eficientes e alinhados com as necessidades do ambiente operacional. </p>"},{"location":"Modelagem/especificacaoSuplementar/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003o objetivo principal da especifica\u00e7\u00e3o suplementar \u00e9 assegurar que nenhum requisito importante seja negligenciado, contribuindo para o desenvolvimento do sistema e alinhando com as necessidades do ambiente operacional e dos stakeholders. </p>"},{"location":"Modelagem/especificacaoSuplementar/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003A metodologia utilizada \u00e9 uma vers\u00e3o do FURPS+. Esta metodologia se baseia em crit\u00e9rios essenciais, tais como: </p> <ul> <li>(F) *Functionality*: Funcionalidade - s\u00e3o os aspectos funcionais do sistema.</li> <li>(U) *Usability*: Usabilidade - Se refere a facilidade de uso do sistema e a experi\u00eancia do usu\u00e1rio, garantindo que os mesmos possam interagir intuitivamente com o software.</li> <li>(R) *Reliability*: Confiabilidade - Relaciona-se \u00e0 capacidade do sistema de operar de forma consistente e previs\u00edvel, evitando falhas inesperadas ou interrup\u00e7\u00f5es.</li> <li>(P) *Performance*: Desempenho - Refere-se \u00e0 capacidade do sistema de responder rapidamente, processar dados eficientemente e utilizar recursos de hardware de forma otimizada.</li> <li>(S) *Supportability*: Suportabilidade - Envolve a capacidade do sistema de ser mantido, atualizado e suportado ao longo do tempo, adaptando-se a mudan\u00e7as e sendo economicamente sustent\u00e1vel.</li> <li>(+) : Outros requisitos n\u00e3o funcionais(Design, implementa\u00e7\u00e3o, interface, f\u00edsico)</li> </ul>"},{"location":"Modelagem/especificacaoSuplementar/#funcionalidade","title":"Funcionalidade","text":"<p> \u2003\u2003O requisitos funcionais foram listados na etapa de Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos e est\u00e3o no artefato de Requisitos Elicitados. </p>"},{"location":"Modelagem/especificacaoSuplementar/#usabilidade","title":"Usabilidade","text":""},{"location":"Modelagem/especificacaoSuplementar/#requisitos-de-usabilidade","title":"Requisitos de Usabilidade","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 1 apresenta a lista de requisitos de usabilidade. </p> Id Descri\u00e7\u00e3o US01 Deve permitir que o usu\u00e1rio consiga realizar qualquer atividade com menos de 5 cliques US02 O sistema deve possuir recursos de acessibilidade como teclado virtual, mudar idioma, op\u00e7\u00e3o de alto contraste e  aumento de fonte US03 Deve possuir um bom contraste entre as cores a fim de aprimorar a legibilidade US04 Deve ser poss\u00edvel ingressar em uma reuni\u00e3o sem a necessidade de um login <p>  Tabela 1: Requisitos de Usabilidade.  Autor(es): Catlen Cleane e Pedro Siqueira <p> </p>"},{"location":"Modelagem/especificacaoSuplementar/#confiabilidade","title":"Confiabilidade","text":""},{"location":"Modelagem/especificacaoSuplementar/#requisitos-de-confiabilidade","title":"Requisitos de Confiabilidade","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 2 apresenta a lista de requisitos de Confiabilidade. </p> Id Descri\u00e7\u00e3o CO01 Deve ser est\u00e1vel, tendo no m\u00e1ximo 1 queda de funcionamento por dia CO02 Deve garantir a seguran\u00e7a dos dados confidenciais compartilhados durante as reuni\u00f5es por v\u00eddeoconfer\u00eancia CO03 O sistema deve seguir a Lei Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados (LGPD)  Tabela 2: Requisitos de Confiabilidade.  Autor(es): Catlen Cleane e Pedro Siqueira"},{"location":"Modelagem/especificacaoSuplementar/#desempenho","title":"Desempenho","text":""},{"location":"Modelagem/especificacaoSuplementar/#requisitos-de-desempenho","title":"Requisitos de Desempenho","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 apresenta a lista de requisitos de Desempenho. </p> Id Descri\u00e7\u00e3o DE01 Deve ter acesso facilitado para instala\u00e7\u00e3o, sem levar mais de 30 segundos de pesquisa direta para encontrar a aplica\u00e7\u00e3o nas lojas de aplicativos DE02 Deve oferecer um desempenho responsivo, se adaptando mediante o tamanho da tela DE03 Deve ser um aplicativo que ocupe menos de 100mb de mem\u00f3ria DE04 O software \u00e9 capaz de atender acessos simult\u00e2neos de diferentes usu\u00e1rios  Tabela 3: Requisitos de Desempenho.  Autor(es): Catlen Cleane e Pedro Siqueira"},{"location":"Modelagem/especificacaoSuplementar/#suportabilidade","title":"Suportabilidade","text":""},{"location":"Modelagem/especificacaoSuplementar/#requisitos-de-suportabilidade","title":"Requisitos de Suportabilidade","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 4 apresenta a lista de requisitos de Suportabilidade. </p> Id Descri\u00e7\u00e3o SU01 Ser compat\u00edvel com sistemas operacionais Android (7.0 ou mais recente) e IOS (12.4 ou mais recente) <p>  Tabela 4: Requisitos de Suportabilidade.  Autor(es): Catlen Cleane e Pedro Siqueira <p> </p>"},{"location":"Modelagem/especificacaoSuplementar/#outros","title":"Outros","text":""},{"location":"Modelagem/especificacaoSuplementar/#requisitos-de-licenca-e-preco","title":"Requisitos de Licen\u00e7a e Pre\u00e7o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 5 apresenta a lista de requisitos de licen\u00e7a e pre\u00e7o. </p> Id Descri\u00e7\u00e3o LP01 Deve ser de c\u00f3digo aberto e gratuito <p>  Tabela 5: Requisitos de Licen\u00e7a e Pre\u00e7o.  Autor(es): Catlen Cleane e Pedro Siqueira <p> </p>"},{"location":"Modelagem/especificacaoSuplementar/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 6 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 23/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Artefato Catlen Cleane e Pedro Siqueira J\u00falia Vit\u00f3ria <code>1.0</code> 24/10/2023 Listagem dos requisitos Catlen Cleane e Pedro Siqueira J\u00falia Vit\u00f3ria <code>1.1</code> 25/10/2023 Revis\u00e3o e finaliza\u00e7\u00e3o do artefato Catlen Cleane e Pedro Siqueira J\u00falia Vit\u00f3ria <code>1.2</code> 06/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o do artefato Pedro Siqueira Catlen Cleane  Tabela 6: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(es): Catlen Cleane e Pedro Siqueira <p></p>"},{"location":"Modelagem/especificacaoSuplementar/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar no reposit\u00f3rio do grupo VLC. Acesso em 23 de outubro de 2023.</p> <p>[2] Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar no reposit\u00f3rio do grupo Bilheteria Digital. Acesso em 23 de outubro de 2023.</p> <p>[3] EspecificacaoSuplementar do MINIST\u00c9RIO DA CI\u00caNCIA, TECNOLOGIA, INOVA\u00c7\u00d5ES E COMUNICA\u00c7\u00d5ES. Acesso em 25 de outubro de 2023</p> <p>[3] Projeto de Software Floricultura Beija-Flor Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. Acesso em 25 de outubro de 2023</p>"},{"location":"Modelagem/lexico/","title":"L\u00e9xicos","text":""},{"location":"Modelagem/lexico/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 O l\u00e9xico \u00e9 uma t\u00e9cnica que buscar detalhar os s\u00edmbolos de uma linguagem, por meio da identifica\u00e7\u00f5a de palavras ou frases especificas do meio de estudo. Nesse contexto, cada s\u00edmbolo \u00e9 descrito com no\u00e7\u00e3o e impacto, onde no\u00e7\u00e3o \u00e9 o significado do s\u00edmbolo e impacto as consequencias da aplica\u00e7\u00e3o de certo s\u00edmbolo </p>"},{"location":"Modelagem/lexico/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003 Para realizarmos essa modelagem, utilizamos o LAL (l\u00e9xico ampliado da linguagem), usando como base os requisitos funcionais elicitados. Os l\u00e9xicos s\u00e3o classificados em tr\u00eas tipos:  <li> Verbo: representa uma a\u00e7\u00e3o </li> <li> Objeto: representa o elemento que realiza uma a\u00e7\u00e3o ou \u00e9 afetado por ela </li> <li> Estado: descreve um estado ou uma condi\u00e7\u00e3o </li> </p>"},{"location":"Modelagem/lexico/#modelo-dos-lexicos","title":"Modelo dos L\u00e9xicos","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 1 apresenta o modelo das descri\u00e7\u00f5es dos l\u00e9xicos. </p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classific\u00e7\u00e3o Nome do L\u00e9xico Sin\u00f4nimo S\u00edmbolo Descri\u00e7\u00e3o do efeito Verbo/Objeto/Estado <p>  Tabela 1: Modelo dos L\u00e9xicos.  Autor(es): J\u00falia Souza e Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Modelagem/lexico/#descricao-dos-lexicos","title":"Descri\u00e7\u00e3o dos L\u00e9xicos","text":""},{"location":"Modelagem/lexico/#l01-usuario","title":"L01 - Usu\u00e1rio","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 2: apresenta a descri\u00e7\u00e3o l\u00e9xica Usu\u00e1rio que usa os seguintes requisitos como base: RF01, RF02, RF03, RF04, RF17, RF19,  RF25 </p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Usu\u00e1rio Cliente Pessoa que utiliza o aplicativo Jitsi Realizar a\u00e7\u00f5es do aplicativo: <li> Realizar videochamada </li> <li> compartilhar emoji </li><li> alterar seu fundo de v\u00eddeo</li><li> compartilhar arquivos</li><li> configurar seu perfil</li><li>visualizar as salas</li> Objeto <p>  Tabela 2: Usu\u00e1rio.  Autor(es): J\u00falia Souza e Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Modelagem/lexico/#l02-realizar-videochamada","title":"L02 - Realizar Videochamada","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3: apresenta a descri\u00e7\u00e3o l\u00e9xica Realizar Videochamada que se baseia no requisito: RF02 . </p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Realizar videochamada chamada, call, reuni\u00e3o Criar uma sala de reuni\u00e3o e iniciar uma videochamada Uma videochamada \u00e9 realizada por um anfitri\u00e3o e outros participanrtes podem ingressar nela Verbo <p>  Tabela 3: Realizar Videochamada.  Autor(es): J\u00falia Souza e Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Modelagem/lexico/#l03-iniciar-a-videochamada","title":"L03 - Iniciar a Videochamada","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 4: apresenta a descri\u00e7\u00e3o l\u00e9xica Iniciar Videochamada que se baseia no requisito: RF02. </p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Iniciar videochamada chamada, call, reuni\u00e3o O anfitri\u00e3o criou uma sala, enviou o link para os participantes e a chamada \u00e9 iniciada A reuni\u00e3o tem uma dura\u00e7\u00e3o determinada pelos participantes e depois \u00e9 encerrada Estado <p>  Tabela 4: Realizar Videochamada.  Autor(es): J\u00falia Souza e Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Modelagem/lexico/#l04-gravar-a-reuniao","title":"L04 - Gravar a Reuni\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 5: apresenta a descri\u00e7\u00e3o l\u00e9xica Gravar a Reuni\u00e3o que se baseia no requisito: RF04. </p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Gravar a reuni\u00e3o Registrar a reuni\u00e3o Qualquer participante inicia a grava\u00e7\u00e3o a qualquer momento da chamada ao clicar no bot\u00e3o A reuni\u00e3o \u00e9 gravada e ap\u00f3s seu fim pode ser salva pelos participantes Verbo <p>  Tabela 5: Gravar a Reuni\u00e3o.  Autor(es): J\u00falia Souza e Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Modelagem/lexico/#l05-compartilhar-a-tela","title":"L05 - Compartilhar a Tela","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 6: apresenta a descri\u00e7\u00e3o l\u00e9xica Compartilhar a Tela que se baseia no requisito: RF01. </p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Compartilhar a tela Transmitir a tela Qualquer participante inicia o compartilhamento de sua tela a qualquer momento da chamada ao clicar no bot\u00e3o Os outros participantes visualizam a tela do usu\u00e1rio que compartilha Verbo <p>  Tabela 6: Compartilhar a Tela.  Autor(es): J\u00falia Souza e Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Modelagem/lexico/#l06-calendario","title":"L06 - Calend\u00e1rio","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 7: apresenta a descri\u00e7\u00e3o l\u00e9xica Calend\u00e1rio que se baseia nos requisitos: RF20, RF21 e RF22. </p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Calend\u00e1rio Agenda Exibe as datas com seus agendamentos O participante pode visualizar e editar seus compromissos no calend\u00e1rio Objeto <p>  Tabela 7: Calend\u00e1rio.  Autor(es): J\u00falia Souza e Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Modelagem/lexico/#l07-anfitriao","title":"L07 - Anfitri\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 8: apresenta a descri\u00e7\u00e3o l\u00e9xica Anfitri\u00e3o que se baseia nos requisitos: RF18, RF23 e RF26, RF27. </p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Anfitri\u00e3o Host A pessoa que cria a sala para relizar a chamada O anfitri\u00e3o ap\u00f3s criar a sala, envia o link convidando outros participantes, ele pode: <li> interagir no celular de outro usu\u00e1rio </li><li> desligar o microfone e c\u00e2mera de qualquer participante</li><li> controlar a entrada em uma sala </li> <li> conceder permiss\u00f5es personalizadas </li> Objeto <p>  Tabela 8: Anfitri\u00e3o.  Autor(es): J\u00falia Souza e Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Modelagem/lexico/#l08-encerramento-da-reuniao","title":"L08 - Encerramento da Reuni\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 9: apresenta a descri\u00e7\u00e3o Encerramento da Reuni\u00e3o que se baseia no requisito: RF02. </p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Encerramento da reuni\u00e3o fim Quando todos os participantes finalizam a videchamada A sala da reuni\u00e3o fica dispon\u00edvel na tela inicial Estado <p>  Tabela 9: Encerramento da Reuni\u00e3o.  Autor(es): J\u00falia Souza e Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Modelagem/lexico/#l09-trancrever-a-reuniao","title":"L09 - Trancrever a Reuni\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 10: apresenta a descri\u00e7\u00e3o Trancrever da Reuni\u00e3o que se baseia no requisito: RF05. </p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Trancrever a reuni\u00e3o Redigir Qualquer participante pode iniciar a transcri\u00e7\u00e3o durante a grava\u00e7\u00e3o de uma chamada Ao finzalizar a reuni\u00e3o a transcri\u00e7\u00e3o fica dispon\u00edvel para ser baixada Verbo <p>  Tabela 10: Transcrever a Reuni\u00e3o.  Autor(es): J\u00falia Souza e Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Modelagem/lexico/#l10-configuracoes","title":"L10 - Configura\u00e7\u00f5es","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 11: apresenta a descri\u00e7\u00e3o Configura\u00e7\u00f5es que se baseia nos requisitos: RF08, RF19. </p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Configura\u00e7\u00f5es Ajustes O modo pelo qual o aplicativo \u00e9 personalizado de acordo com as prefer\u00eancia dos usu\u00e1rios Edi\u00e7\u00e3o do aplicativo Objeto <p>  Tabela 11: Configura\u00e7\u00f5es.  Autor(es): J\u00falia Souza e Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Modelagem/lexico/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 12 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 18/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato J\u00falia Souza Carolina Barbosa <code>1.1</code> 18/10/2023 Listagem dos L\u00e9xicos J\u00falia Souza e Catlen Cleane Carolina Barbosa <code>1.1</code> 25/10/2023 Introdu\u00e7\u00e3o e Metodologia J\u00falia Souza Carolina Barbosa <code>1.2</code> 06/12/2023 Corre\u00e7\u00f5es finais do artefato J\u00falia Souza Carolina Barbosa  Tabela 12: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"Modelagem/lexico/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] WIEGERS, Karl, BEATTY, Joy. Software Requirements, Third Edition. Microsoft Press, Agosto, 2013. Dispon\u00edvel em:</p>"},{"location":"Modelagem/Agil/backlog/","title":"Product Backlog","text":""},{"location":"Modelagem/Agil/backlog/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003O Product Backlog \u00e9 uma lista contendo todas as funcionalidades desejadas para um produto. O conte\u00fado desta lista \u00e9 definido pelo Product Owner. O Product Backlog n\u00e3o precisa estar completo no in\u00edcio de um projeto. Pode-se come\u00e7ar com tudo aquilo que \u00e9 mais \u00f3bvio em um primeiro momento. Com o tempo, o Product Backlog cresce e muda \u00e0 medida que se aprende mais sobre o produto e seus usu\u00e1rios. 1</p>"},{"location":"Modelagem/Agil/backlog/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003 O artefato tem como objetivo apresentar o backlog do produto, que auxilia as equipes a se concentrarem nas entregas mais relevantes e de maior valor para os clientes, se adaptando \u00e0s mudan\u00e7as e evoluindo ao longo do ciclo de vida do produto. </p>"},{"location":"Modelagem/Agil/backlog/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003Foi feita uma lista inicial, de requisitos, usando como crit\u00e9rio o valor para o neg\u00f3cio, necessidades dos clientes, prazos e depend\u00eancias. Posteriormente, foram definidos temas e os \u00e9picos de forma a categorizar as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio. A medida que o projeto evolui, o backlog pode ser atualizado. </p>"},{"location":"Modelagem/Agil/backlog/#temas","title":"Temas","text":"<p> \u2003\u2003Analisando a hist\u00f3ra de Usu\u00e1rio dividimos os requisitos em dois grandes temas: </p> <p> Funcionalidades de Comunica\u00e7\u00e3o e Colabora\u00e7\u00e3o: Este tema se concentra em aprimorar as funcionalidades de comunica\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o da plataforma. As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio inclu\u00eddas neste tema s\u00e3o direcionadas para melhorar a intera\u00e7\u00e3o e a colabora\u00e7\u00e3o entre os usu\u00e1rios durante chamadas de v\u00eddeo e reuni\u00f5es online. </p> <p> Personaliza\u00e7\u00e3o e Configura\u00e7\u00e3o: Este tema se concentra na personaliza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia do usu\u00e1rio e nas configura\u00e7\u00f5es da plataforma, permitindo que os usu\u00e1rios adaptem a plataforma de acordo com suas prefer\u00eancias e necessidades. </p>"},{"location":"Modelagem/Agil/backlog/#epicos","title":"\u00c9picos","text":"<p> \u2003\u2003Os \u00e9picos s\u00e3o uma ferramenta importante para gerenciar a complexidade do desenvolvimento de software, permitindo que as equipes tenham uma compreens\u00e3o clara das funcionalidades essenciais do produto e como elas se relacionam com as necessidades dos usu\u00e1rios. </p>"},{"location":"Modelagem/Agil/backlog/#epicos-definidos","title":"\u00c9picos definidos","text":"<p> \u2003\u2003 A tabela 01 apresenta os \u00e9picos definidos: </p> <p> Tema \u00c9picos ID Funcionalidades de Comunica\u00e7\u00e3o e Colabora\u00e7\u00e3o Chamada de V\u00eddeo e \u00c1udio EP01 Compartilhamento de Conte\u00fado EP02 Personaliza\u00e7\u00e3o e Configura\u00e7\u00e3o Personaliza\u00e7\u00e3o da Interface EP03 Configura\u00e7\u00e3o do Perfil do Usu\u00e1rio EP04 Gerenciamento de Permiss\u00f5es EP05 Configura\u00e7\u00e3o de chamadas EP06 <p></p> <p>  Tabela 01: \u00c9picos definidos.  Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p> <p>\u2003\u2003Cada \u00e9pico vai possuir suas hist\u00f3rias de usu\u00e1rio correspondente, o que ser\u00e3o especificadas e detalhadas dentro do documento de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"Modelagem/Agil/backlog/#historias-de-usuario-correspondente-aos-epicos-pertencentes-ao-tema-01","title":"Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio Correspondente aos \u00c9picos Pertencentes ao Tema 01","text":"<p> \u2003\u2003 A tabela 02 apresenta as Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio correspondente a cada \u00e9pico, pertencentes ao tema 01: Funcionalidades de Comunica\u00e7\u00e3o e Colabora\u00e7\u00e3o . </p> <p> Tema \u00c9pico Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Prioriza\u00e7\u00e3o Tema 1 - Funcionalidades de Comunica\u00e7\u00e3o e Colabora\u00e7\u00e3o \u00c9pico 1 - Chamada de V\u00eddeo e \u00c1udio  US01  - Gravar chamadas de v\u00eddeo Alta  US03  - Remover um participante espec\u00edfico da reuni\u00e3o Alta  US04  - Baixar as grava\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es Alta  US08  - Criar uma videoconfer\u00eancia Alta  US09  - Mutar o \u00e1udio Alta  US12  - Permitir a transcri\u00e7\u00e3o do \u00e1udio da chamada M\u00e9dia \u00c9pico 2 - Compartilhamento de Conte\u00fado  US02  - Compartilhar minha tela Alta  US06  - Compartilhar arquivos durante as reuni\u00f5es Alta  US11  - Compartilhar emojis pr\u00e9-definidos durante as chamadas Baixa  US13  - Envio de Mensagem de Texto M\u00e9dia  US20  - Utiliza\u00e7\u00e3o de quadro de anota\u00e7\u00e3o durante a chamada Alta <p>  Tabela 02: Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio correspondente a cada \u00e9picos, tema 01.  Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p>"},{"location":"Modelagem/Agil/backlog/#historias-de-usuario-correspondente-aos-epicos-pertencentes-ao-tema-02","title":"Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio Correspondente aos \u00c9picos Pertencentes ao Tema 02","text":"<p> \u2003\u2003 A tabela 03 apresenta as Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio correspondente a cada \u00e9pico, pertencentes ao tema 02: Personaliza\u00e7\u00e3o e Configura\u00e7\u00e3o. </p> <p> Tema \u00c9pico Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Prioriza\u00e7\u00e3o Tema 2 - Personaliza\u00e7\u00e3o e Configura\u00e7\u00e3o \u00c9pico 3 - Personaliza\u00e7\u00e3o da Interface  US07  - Modo Claro ou Escuro Alta  US14  - Alterar fundo em uma chamada de v\u00eddeo M\u00e9dia \u00c9pico 4 - Configura\u00e7\u00e3o do Perfil do Usu\u00e1rio  US10  - Configurar seu perfil com nome de usu\u00e1rio e foto Alta  US18  - Autentica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de outros aplicativos como google ou facebook Alta  US21  - Possuir um Calend\u00e1rio com Chamadas Agendadas Baixa  US22  - Calend\u00e1rio de Um Usu\u00e1rio Sincronizado ao de Outros Baixa  US23  - Agendar Reuni\u00f5es com Outros Usu\u00e1rios Atrv\u00e9s do Calend\u00e1rio Baixa \u00c9pico 5 - Gerenciamento de Permiss\u00f5es  US05  - Conceder permiss\u00f5es diferentes a cada participante Alta  US15  - Permitir a configura\u00e7\u00e3o de controles de acesso Alta  US19  - Convidar participantes atrav\u00e9s de compartilhamento de link M\u00e9dia  US24  - O Anfitri\u00e3o Desligar o Microfone e a C\u00e2mera de Qualquer Participante M\u00e9dia  US26  - Controle de Entrada em Uma Sala com Senha de Acesso M\u00e9dia \u00c9pico 6 - Configura\u00e7\u00e3o de Chamada  US16  - Deletar reuni\u00f5es armazenadas Baixa  US17  -Mecanismo de busca a partir da data da reuni\u00e3o M\u00e9dia  US25  -Visualiza\u00e7\u00e3o de Todas as Salas que Foram Participadas Anteriormente Baixa <p>  Tabela 03: Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio correspondente a cada \u00e9picos, tema 02.  Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p>"},{"location":"Modelagem/Agil/backlog/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 04 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Carolina Barbosa e Catlen Cleane J\u00falia Souza <code>1.1</code> 04/11/2023 Metodologia, temas e \u00e9picos Carolina Barbosa e Catlen Cleane J\u00falia Souza <code>1.2</code> 05/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o de tabelas de requisitos Carolina Barbosa e Catlen Cleane J\u00falia Souza <code>1.3</code> 06/11/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o de requisitos Carolina Barbosa e Catlen Cleane J\u00falia Souza <code>1.4</code> 06/11/2023 Ajuste nas tabelas Carolina Barbosa e Catlen Cleane J\u00falia Souza <code>1.5</code> 06/11/2023 Objetivos J\u00falia Souza Catlen Cleane <p>  Tabela 04: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p>"},{"location":"Modelagem/Agil/backlog/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] SERRANO, Maur\u00edcio; SERRANO, Milene. Requisitos - Aula 15. Aprender 3. Distrito Federal, 2016. </p>"},{"location":"Modelagem/Agil/historias/","title":"Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"Modelagem/Agil/historias/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Neste artefato, ser\u00e3o desenvolvidas as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio do aplicativo Jitsi. As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio representam uma t\u00e9cnica de modelagem \u00e1gil que possibilita \u00e0 equipe compreender as necessidades do usu\u00e1rio de forma eficiente e, assim, trabalhar de maneira mais eficaz no desenvolvimento do software. Essa abordagem ajuda a estabelecer uma liga\u00e7\u00e3o valiosa entre as aspira\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio e a entrega de valor por meio do software. </p>"},{"location":"Modelagem/Agil/historias/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003Esse artefato tem como objetivo apresentar as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio desenvolvidas, elas auxiliam na comunica\u00e7\u00e3o das necessidades do cliente, atrav\u00e9s de uma linguagem de f\u00e1cil entendimento. </p>"},{"location":"Modelagem/Agil/historias/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003 Para a cria\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, foram utilizados os requisitos funcionais como base. Para representar as hist\u00f3rias, estabelecemos um modelo padr\u00e3o, detalhado na Tabela 1. A valida\u00e7\u00e3o das Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio foi realizada por meio de um processo de verifica\u00e7\u00e3o com a participa\u00e7\u00e3o de uma usu\u00e1ria do aplicativo Jitsi. A entrevista foi conduzida via Teams no dia 06 de novembro de 2023. Depois de elicitadas as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o foram definidos e elas foram priorizadas pelo usu\u00e1rio em: Alta, M\u00e9dia ou Baixa prioridade, utilizando o m\u00e9todo Three Level Scale de prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos. Os participantes s\u00e3o apresentados na tabela 2. </p> <p>Legenda</p> <li>USXX: User Story (Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio)</li> <p> \u2003\u2003 A tabela 1 representa o modelo padr\u00e3o utilizado. </p> <p>"},{"location":"Modelagem/Agil/historias/#usxx-titulo-da-historia-de-usuario","title":"USXX: T\u00edtulo da Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio","text":"ID Nome USXX T\u00edtulo Descri\u00e7\u00e3o Eu, como xxx, desejo xxx para xxx Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o - xxx  -xxx Prioriza\u00e7\u00e3o Alta, M\u00e9dia ou Baixa Valida Sim/N\u00e3o <p>  Tabela 1: Modelo Padr\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Vit\u00f3ria </p>"},{"location":"Modelagem/Agil/historias/#participantes","title":"Participantes","text":"<p> \u2003\u2003 A tabela 2 representa os participantes do processo de valida\u00e7\u00e3o das Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio. </p> <p> Nome Fun\u00e7\u00e3o  Leticia Resende da Silva Usu\u00e1rio J\u00falia Souza Desenvolvedora J\u00falia Vit\u00f3ria Entrevistadora <p></p> <p>  Tabela 2: Participantes.  Autor(a): J\u00falia Vit\u00f3ria </p>"},{"location":"Modelagem/Agil/historias/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 Grava\u00e7\u00e3o da valida\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio com o cliente. </p>"},{"location":"Modelagem/Agil/historias/#historias-de-usuario_1","title":"Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio","text":"<p> \u2003\u2003 As tabelas a seguir apresentam as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio que foram elaboradas com base nos Requisitos Funcionais elicitados. </p>"},{"location":"Modelagem/Agil/historias/#us01-gravacao-de-chamadas","title":"US01 - Grava\u00e7\u00e3o de Chamadas","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 apresenta a hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Grava\u00e7\u00e3o de Chamadas </p> ID Descri\u00e7\u00e3o US01 Gravar chamadas de v\u00eddeo Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo gravar chamadas de v\u00eddeo para revisar ou compartilhar o conte\u00fado discutido posteriormente. Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o - Deve ser poss\u00edvel iniciar e parar a grava\u00e7\u00e3o de chamadas de v\u00eddeo durante uma reuni\u00e3o.  - As grava\u00e7\u00f5es devem incluir o v\u00eddeo e \u00e1udio de todos os participantes, bem como quaisquer compartilhamentos de tela ou apresenta\u00e7\u00f5es realizadas durante a reuni\u00e3o. - Deve ser poss\u00edvel acessar as grava\u00e7\u00f5es de chamadas de v\u00eddeo ap\u00f3s o t\u00e9rmino da reuni\u00e3o. Prioridade Alta Valida Sim <p>  Tabela 3: Grava\u00e7\u00e3o de Chamadas.  Autor(es): J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria <p></p>"},{"location":"Modelagem/Agil/historias/#us02-compartilhamento-de-tela","title":"US02 - Compartilhamento de Tela","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 4 apresenta a hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Compartilhamento de Tela </p> ID Descri\u00e7\u00e3o US02 Compartilhar minha tela Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo compartilhar minha tela para mostrar apresenta\u00e7\u00f5es, documentos e outros conte\u00fados relevantes durante a chamada de v\u00eddeo. Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o - Durante a chamada, deve haver uma op\u00e7\u00e3o clara e acess\u00edvel de compartilhar a tela.  - O compartilhamento da tela deve permitir que o usu\u00e1rio selecione qual parte da tela compartilhar (toda a tela ou uma janela espec\u00edfica).  - Deve ser poss\u00edvel pausar e retomar o compartilhamento da tela durante a chamada. Prioridade Alta Valida Sim <p>  Tabela 4: Compartilhamento de Tela.  Autor(es): J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria <p></p>"},{"location":"Modelagem/Agil/historias/#us03-remover-um-participante-especifico","title":"US03 - Remover um Participante Espec\u00edfico","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 5 apresenta a hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Remover um Participante Espec\u00edfico </p> ID Descri\u00e7\u00e3o US03 Remover um participante espec\u00edfico da reuni\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Eu, como anfitri\u00e3o, desejo remover um participante espec\u00edfico da reuni\u00e3o para manter controle sobre a participa\u00e7\u00e3o. Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o - Durante a chamada, deve haver uma op\u00e7\u00e3o clara e acess\u00edvel para remover um participante.  - O anfitri\u00e3o da reuni\u00e3o deve ter a permiss\u00e3o necess\u00e1ria para remover um participante, enquanto os participantes regulares n\u00e3o t\u00eam essa permiss\u00e3o.  - Ao remover um participante, deve haver uma confirma\u00e7\u00e3o ou aviso para evitar a\u00e7\u00f5es acidentais.  - Ap\u00f3s a remo\u00e7\u00e3o de um participante, o participante removido deve ser desconectado imediatamente da reuni\u00e3o  Prioridade M\u00e9dia Valida Sim <p>  Tabela 5:  Remover um Participante Espec\u00edfico.  Autor(es): J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria <p></p>"},{"location":"Modelagem/Agil/historias/#us04-baixar-as-gravacoes","title":"US04 - Baixar as Grava\u00e7\u00f5es","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 6 apresenta a hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Baixar as Grava\u00e7\u00f5es </p> ID Descri\u00e7\u00e3o US04 Baixar as grava\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo baixar as grava\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es para arquivar ou compartilhar grava\u00e7\u00f5es. Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o - Deve haver uma op\u00e7\u00e3o clara e acess\u00edvel de baixar as grava\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es.  - As grava\u00e7\u00f5es devem estar dispon\u00edveis para download ap\u00f3s o t\u00e9rmino da reuni\u00e3o, e o usu\u00e1rio deve poder acess\u00e1-las em um local espec\u00edfico.  Prioridade Alta Valida Sim <p>  Tabela 6: Baixar as Grava\u00e7\u00f5es.  Autor(es): J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria <p></p>"},{"location":"Modelagem/Agil/historias/#us05-conceder-permissoes-personalizadas","title":"US05 - Conceder Permiss\u00f5es Personalizadas","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 7 apresenta a hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Conceder Permiss\u00f5es Personalizadas </p> ID Descri\u00e7\u00e3o US05 Conceder permiss\u00f5es diferentes a cada participante Descri\u00e7\u00e3o Eu, como anfitri\u00e3o, desejo conceder permiss\u00f5es diferentes a cada participante para personalizar a experi\u00eancia de cada participante na reuni\u00e3o. Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o - As configura\u00e7\u00f5es de permiss\u00f5es devem ser f\u00e1ceis de entender e ajustar, mesmo para anfitri\u00f5es iniciantes, atrav\u00e9s de uma op\u00e7\u00e3o clara na tela.  - As permiss\u00f5es concedidas a cada participante devem ser aplicadas em tempo real durante a reuni\u00e3o.  - Deve haver uma maneira de revogar ou alterar as permiss\u00f5es de um participante durante a reuni\u00e3o. Prioridade M\u00e9dia Valida Sim <p>  Tabela 7: Conceder Permiss\u00f5es Personalizadas.  Autor(es): J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria <p></p>"},{"location":"Modelagem/Agil/historias/#us06-compartilhamento-de-documentos","title":"US06 - Compartilhamento de Documentos","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 8 apresenta a hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Compartilhamento de Documentos </p> ID Descri\u00e7\u00e3p US06 Compartilhar arquivos durante as reuni\u00f5es Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo compartilhar arquivos durante as reuni\u00f5es para compartilhar documentos e arquivos relevantes durante a reuni\u00e3o. Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o - Durante a reuni\u00e3o, deve haver uma op\u00e7\u00e3o clara e acess\u00edvel para compartilhar arquivos. -  Deve ser poss\u00edvel visualizar ou baixar os arquivos compartilhados pelos participantes durante a reuni\u00e3o. Prioriza\u00e7\u00e3o M\u00e9dia Valida Sim <p>  Tabela 8: Compartilhamento de Documentos.  Autor(es): J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria <p></p>"},{"location":"Modelagem/Agil/historias/#us07-modo-claro-ou-escuro","title":"US07 - Modo Claro ou Escuro","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 9 apresenta a hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Modo Claro ou Escuro </p> ID Descri\u00e7\u00e3o US07 Oferecer um modo claro ou escuro de interface como parte das funcionalidades Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo que o sistema ofere\u00e7a um modo claro ou escuro de interface como parte das funcionalidades para personalizar a apar\u00eancia da interface. Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o - Deve haver uma op\u00e7\u00e3o clara e acess\u00edvel para alternar entre o modo claro e escuro no aplicativo. - A mudan\u00e7a de modo deve afetar a apar\u00eancia geral do aplicativo, incluindo cores de fundo, cores de texto e elementos visuais. - O aplicativo no modo escuro deve ser esteticamente agrad\u00e1vel e leg\u00edvel, garantindo que o conte\u00fado seja bem vis\u00edvel. Prioriza\u00e7\u00e3o M\u00e9dia Valida Sim <p>  Tabela 9: Modo Claro ou Escuro.  Autor(es): J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria <p></p>"},{"location":"Modelagem/Agil/historias/#us08-criar-uma-videoconferencia","title":"US08 - Criar uma Videoconfer\u00eancia","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 10 apresenta a hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Criar uma Videoconfer\u00eancia </p> ID Descri\u00e7\u00e3o US08 Criar uma videoconfer\u00eancia Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo criar uma videoconfer\u00eancia para realizar reuni\u00f5es eficazes com colegas, amigos ou clientes. Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o - Deve haver a op\u00e7\u00e3o de criar uma videoconfer\u00eancia de forma simples e acess\u00edvel na tela inicial. - Deve possuir a op\u00e7\u00e3o de definir o nome da videoconfer\u00eancia. Prioriza\u00e7\u00e3o Alta Valida Sim <p>  Tabela 10: Criar uma Videoconfer\u00eancia.  Autor(es): J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria <p></p>"},{"location":"Modelagem/Agil/historias/#us09-mutar-o-audio","title":"US09 - Mutar o \u00c1udio","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 11 apresenta a hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Mutar o \u00c1udio </p> ID Descri\u00e7\u00e3o US09 Mutar o \u00e1udio Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo mutar o seu \u00e1udio para controlar o som durante a reuni\u00e3o. Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o - Deve haver uma op\u00e7\u00e3o clara e acess\u00edvel para mutar o \u00e1udio durante a reuni\u00e3o. - Os usu\u00e1rios devem poder mutar ou desmutar seu pr\u00f3prio \u00e1udio de forma simples e r\u00e1pida.- Deve ser poss\u00edvel identificar claramente quando o \u00e1udio est\u00e1 mutado ou desmutado,  por meio de \u00edcones visuais Prioriza\u00e7\u00e3o Alta Valida Sim <p>  Tabela 11: Mutar o \u00c1udio.  Autor(es): J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria <p></p>"},{"location":"Modelagem/Agil/historias/#us10-configurar-perfil","title":"US10 - Configurar Perfil","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 12 apresenta a hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Configurar Perfil </p> ID Descri\u00e7\u00e3o US10 Configurar seu perfil com nome de usu\u00e1rio, foto e email Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo configurar meu perfil com nome de usu\u00e1rio, foto e email para personalizar meu perfil e identidade. Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o - Deve haver uma op\u00e7\u00e3o clara e acess\u00edvel para configurar o perfil com nome de usu\u00e1rio, foto e email. - Deve ser poss\u00edvel fazer upload ou selecionar uma foto de perfil para personalizar a identidade do usu\u00e1rio. - A foto de perfil deve ser exibida de maneira clara e leg\u00edvel para os outros participantes da plataforma. Prioriza\u00e7\u00e3o Alta Valida Sim <p>  Tabela 12: Configurar Perfil.  Autor(es): J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria <p></p>"},{"location":"Modelagem/Agil/historias/#us11-compartilhar-emojis-pre-definidos-durante-as-chamadas","title":"US11 - Compartilhar Emojis Pr\u00e9-Definidos Durante as Chamadas","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 13 apresenta a hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Compartilhar Emojis Pr\u00e9-Definidos Durante as Chamadas. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o US11 Compartilhar emojis pr\u00e9-definidos durante as chamadas Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo poder compartilhar emojis pr\u00e9-definidos durante as chamadas para auxiliar nas discuss\u00f5es durante a chamada. Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o - Deve haver uma op\u00e7\u00e3o clara e acess\u00edvel para compartilhar emojis pr\u00e9-definidos durante as chamadas. - Deve haver uma variedade de emojis pr\u00e9-definidos dispon\u00edveis para escolha, representando diferentes emo\u00e7\u00f5es e express\u00f5es. Prioriza\u00e7\u00e3o Baixa Valida Sim <p>  Tabela 13: Compartilhar emojis pr\u00e9-definidos durante as chamadas.  Autor(es): J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria <p></p>"},{"location":"Modelagem/Agil/historias/#us12-transcricao-do-audio-da-chamada","title":"US12 - Transcri\u00e7\u00e3o do \u00c1udio da Chamada","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 14 apresenta a hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Transcri\u00e7\u00e3o do \u00c1udio da Chamada. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o US12 Permitir a transcri\u00e7\u00e3o do \u00e1udio da chamada Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo poder realizar a trasncri\u00e7\u00e3o do \u00e1udio da chamada para auxiliar pessoas com defici\u00eancias auditivas. Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o - Deve haver uma op\u00e7\u00e3o clara e acess\u00edvel para realizar a transcri\u00e7\u00e3o do \u00e1udio durante a chamada. - Deve ser poss\u00edvel salvar a transcri\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a chamada para refer\u00eancia futura. Prioriza\u00e7\u00e3o M\u00e9dia Valida Sim <p>  Tabela 14: Permitir a transcri\u00e7\u00e3o do \u00e1udio da chamada .  Autor(es): J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria <p></p>"},{"location":"Modelagem/Agil/historias/#us13-quadro-de-anotacao-durante-a-chamada","title":"US13 - Quadro de Anota\u00e7\u00e3o Durante a Chamada","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 15 apresenta a hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Quadro de Anota\u00e7\u00e3o Durante a Chamada. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o US13 Utiliza\u00e7\u00e3o de quadro de anota\u00e7\u00e3o durante a chamada Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo ter a op\u00e7\u00e3o de utilizar um quadro de anota\u00e7\u00f5es durante a chamada para ilustrar melhor meus pensamentos. Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o - Deve haver uma op\u00e7\u00e3o clara e acess\u00edvel para abrir e utilizar um quadro de anota\u00e7\u00f5es durante a chamada. - Deve ser poss\u00edvel compartilhar o conte\u00fado do quadro de anota\u00e7\u00f5es com outros participantes durante a chamada. - O quadro de anota\u00e7\u00f5es deve oferecer ferramentas de desenho, como l\u00e1pis, cores e borracha, para permitir uma variedade de anota\u00e7\u00f5es. Prioriza\u00e7\u00e3o M\u00e9dia Valida Sim <p>  Tabela 15: Utiliza\u00e7\u00e3o de quadro de anota\u00e7\u00e3o durante a chamada .  Autor(es): J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria <p></p>"},{"location":"Modelagem/Agil/historias/#us14-alterar-fundo-em-uma-chamada-de-video","title":"US14 -  Alterar Fundo em Uma Chamada de V\u00eddeo","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 16 apresenta a hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Alterar Fundo em Uma Chamada de V\u00eddeo. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o US14 Alterar fundo em uma chamada de v\u00eddeo Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo alterar o meu fundo em uma chamada de v\u00eddeo para manter a minha privacidade em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente em que estou. Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o - Deve haver uma op\u00e7\u00e3o clara e acess\u00edvel para alterar o fundo durante uma chamada de v\u00eddeo.- Deve ser poss\u00edvel selecionar ou fazer upload de imagens de fundo para personalizar a apar\u00eancia da chamada de v\u00eddeo.- A altera\u00e7\u00e3o de fundo deve ser exibida  para os outros participantes da chamada.- Deve haver a op\u00e7\u00e3o de desativar a altera\u00e7\u00e3o de fundo, se desejado. Prioriza\u00e7\u00e3o M\u00e9dia Valida Sim <p>  Tabela 16: Alterar fundo em uma chamada de v\u00eddeo.  Autor(es): J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria <p></p>"},{"location":"Modelagem/Agil/historias/#us15-permitir-a-configuracao-de-controles-de-acesso","title":"US15 -  Permitir a Configura\u00e7\u00e3o de Controles de Acesso","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 17 apresenta a hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Permitir a Configura\u00e7\u00e3o de Controles de Acesso. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o US15 Permitir a configura\u00e7\u00e3o de controles de acesso Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo ter acesso a uma configura\u00e7\u00e3o de controles de acessso para controlar quem entra na reuni\u00e3o. Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o - Deve haver uma op\u00e7\u00e3o clara e acess\u00edvel para acessar as configura\u00e7\u00f5es de controles de acesso. - Deve haver a op\u00e7\u00e3o de configurar restri\u00e7\u00f5es de acesso, como proteger com senha reuni\u00f5es. Prioriza\u00e7\u00e3o Alta Valida Sim <p>  Tabela 17: Permitir a configura\u00e7\u00e3o de controles de acesso.  Autor(es): J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria <p></p>"},{"location":"Modelagem/Agil/historias/#us16-deletar-reunioes-armazenadas","title":"US16 - Deletar Reuni\u00f5es Armazenadas","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 18 apresenta a hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Deletar Reuni\u00f5es Armazenadas. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o US16 Deletar reuni\u00f5es armazenadas Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo deletar reuni\u00f5es armazenadas para liberar espa\u00e7o de mem\u00f3ria. Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o - Deve haver uma op\u00e7\u00e3o clara e acess\u00edvel para deletar reuni\u00f5es armazenadas. - Os usu\u00e1rios devem conseguir selecionar reuni\u00f5es espec\u00edficas que desejam deletar. - Deve ser poss\u00edvel confirmar a exclus\u00e3o de uma reuni\u00e3o para evitar a\u00e7\u00f5es acidentais. Prioriza\u00e7\u00e3o Baixa Valida Sim <p>  Tabela 18: Deletar reuni\u00f5es armazenadas.  Autor(es): J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria <p></p>"},{"location":"Modelagem/Agil/historias/#us17-mecanismo-de-busca-a-partir-da-data-da-reuniao","title":"US17 -  Mecanismo de Busca a Partir da Data da Reuni\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 19 apresenta a hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Mecanismo de Busca a Partir da Data da Reuni\u00e3o. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o US17 mecanismo de busca a partir da data da reuni\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo ter um mecanismo de busca, a partir da data, para encontrar de maneira mais f\u00e1cil uma reuni\u00e3o espec\u00edfica Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o - Deve haver um mecanismo de busca claramente vis\u00edvel e acess\u00edvel que permita aos usu\u00e1rios pesquisar reuni\u00f5es a partir da data espec\u00edfica das mesmas. - Os resultados da busca devem ser exibidos de maneira clara e organizada, mostrando informa\u00e7\u00f5es relevantes das reuni\u00f5es encontradas. Prioriza\u00e7\u00e3o M\u00e9dia Valida Sim <p>  Tabela 19: Mecanismo de Busca a Partir da Data da Reuni\u00e3o.  Autor(es): J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria <p></p>"},{"location":"Modelagem/Agil/historias/#us18-autenticacao-atraves-de-outros-aplicativos-como-google-ou-facebook","title":"US18 -  Autentica\u00e7\u00e3o Atrav\u00e9s de Outros Aplicativos, como Google ou Facebook","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 20 apresenta a hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Autentica\u00e7\u00e3o Atrav\u00e9s de Outros Aplicativos, como Google ou Facebook. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o US18 Autentica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de outros aplicativos, como Google ou Facebook Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo fazer autentica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de outros aplicativos, como Google ou Facebook para facilitar o processo de login Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o - Deve haver uma op\u00e7\u00e3o clara e acess\u00edvel para autenticar-se por meio de outros aplicativos, como Google ou Facebook, para facilitar o processo de login. - Os usu\u00e1rios devem receber feedback claro e informa\u00e7\u00f5es sobre a autentica\u00e7\u00e3o bem-sucedida ou malsucedida com aplicativos de terceiros. Prioriza\u00e7\u00e3o Alta Valida Sim <p>  Tabela 20: Autentica\u00e7\u00e3o Atrav\u00e9s de Outros Aplicativos, como Google ou Facebook.  Autor(es): J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria <p></p>"},{"location":"Modelagem/Agil/historias/#us19-convidar-participantes-atraves-de-compartilhamento-de-link","title":"US19 -  Convidar Participantes Atrav\u00e9s de Compartilhamento de Link","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 21 apresenta a hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Convidar Participantes Atrav\u00e9s de Compartilhamento de Link. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o US19 Convidar participantes atrav\u00e9s de compartilhamento de link Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo convidar participantes atrav\u00e9s de compartilhamento de link para facilitar o acesso \u00e0 reuni\u00e3o Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o - Deve haver uma op\u00e7\u00e3o clara e acess\u00edvel para convidar participantes atrav\u00e9s do compartilhamento de um link. - Os usu\u00e1rios devem poder gerar um link de convite facilmente e compartilh\u00e1-lo com outras pessoas. - Os participantes convidados devem conseguir acessar a reuni\u00e3o de forma simples e direta ao clicar no link compartilhado. Prioriza\u00e7\u00e3o M\u00e9dia Valida Sim <p>  Tabela 21: Convidar Participantes Atrav\u00e9s de Compartilhamento de Link.  Autor(es): J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria <p></p>"},{"location":"Modelagem/Agil/historias/#us20-envio-de-mensagem-de-texto","title":"US20 - Envio de Mensagem de Texto","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 22 apresenta a hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Envio de Mensagem de Texto </p> ID Descri\u00e7\u00e3o US20 Permitir enviar mensagem de texto durante a videochamada Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo enviar mensagem de texto durante a videochamada para me comunicar com outros partipantes Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o - Deve haver uma op\u00e7\u00e3o clara e acess\u00edvel para enviar mensagens de texto durante a videochamada. - As mensagens de texto devem ser exibidas de forma clara e organizada durante a chamada. Prioriza\u00e7\u00e3o Alta Valida Sim <p>  Tabela 22:  mecanismo de busca a partir da data da reuni\u00e3o.  Autor(es): J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria <p></p>"},{"location":"Modelagem/Agil/historias/#us21-possuir-um-calendario-com-chamadas-agendadas","title":"US21 -  Possuir um Calend\u00e1rio com Chamadas Agendadas","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 23 apresenta a hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Possuir um Calend\u00e1rio com Chamadas Agendadas </p> ID Descri\u00e7\u00e3o US21 Possuir um calend\u00e1rio com chamadas agendadas Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo possuir um calend\u00e1rio com chamadas agendadas para conseguir organizar meus compromissos Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o - Deve haver um calend\u00e1rio claramente vis\u00edvel e acess\u00edvel com chamadas agendadas.- As chamadas agendadas no calend\u00e1rio devem exibir informa\u00e7\u00f5es relevantes, como data, hora, participantes e outras informa\u00e7\u00f5es associadas. Prioriza\u00e7\u00e3o Baixa Valida Sim <p>  Tabela 23: Possuir um Calend\u00e1rio com Chamadas Agendadas.  Autor(es): J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria <p></p>"},{"location":"Modelagem/Agil/historias/#us22-calendario-de-um-usuario-sincronizado-ao-de-outros","title":"US22 - Calend\u00e1rio de Um Usu\u00e1rio Sincronizado ao de Outros","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 24 apresenta a hist\u00f3ria de usu\u00e1rio permitir que o Calend\u00e1rio de Um Usu\u00e1rio Sincronizado ao de Outros. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o US22 Permitir que o calend\u00e1rio de um usu\u00e1rio seja sincronizado ao de outros Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo possuir um calend\u00e1rio que seja sincronizado ao de outros usu\u00e1rios para auxiliar na coordena\u00e7\u00e3o de compromissos Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o - Deve haver uma op\u00e7\u00e3o clara e acess\u00edvel para sincronizar o calend\u00e1rio de um usu\u00e1rio com o calend\u00e1rio de outros usu\u00e1rios. - Deve ser poss\u00edvel visualizar os compromissos e eventos sincronizados no calend\u00e1rio, diferenciando-os dos eventos pessoais. Prioriza\u00e7\u00e3o Baixa Valida Sim <p>  Tabela 24: Calend\u00e1rio de Um Usu\u00e1rio Sincronizado ao de Outros.  Autor(es): J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria <p></p>"},{"location":"Modelagem/Agil/historias/#us23-agendar-reunioes-com-outros-usuarios-atraves-do-calendario","title":"US23 - Agendar Reuni\u00f5es com Outros Usu\u00e1rios Atrav\u00e9s do Calend\u00e1rio","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 25 apresenta a hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Agendar Reuni\u00f5es com Outros Usu\u00e1rios Atrv\u00e9s do Calend\u00e1rio. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o US23 Agendar reuni\u00f5es com outros usu\u00e1rios atrav\u00e9s do calend\u00e1rio Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rio, desejo agendar reuni\u00f5es com outros usu\u00e1rios atrav\u00e9s do calend\u00e1rio para fazer reuni\u00f5es com minha equipe Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o - Deve haver uma op\u00e7\u00e3o clara e acess\u00edvel para agendar reuni\u00f5es com outros usu\u00e1rios atrav\u00e9s do calend\u00e1rio.- Os usu\u00e1rios devem poder selecionar a data, hor\u00e1rio e participantes da reuni\u00e3o de forma simples. Prioriza\u00e7\u00e3o Baixa Valida Sim <p>  Tabela 25: Agendar Reuni\u00f5es com Outros Usu\u00e1rios Atrv\u00e9s do Calend\u00e1rio.  Autor(es): J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria <p></p>"},{"location":"Modelagem/Agil/historias/#us24-o-anfitriao-desligar-o-microfone-e-a-camera-de-qualquer-participante","title":"US24 - O Anfitri\u00e3o Desligar o Microfone e a C\u00e2mera de Qualquer Participante","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 26 apresenta a hist\u00f3ria de usu\u00e1rio O Anfitri\u00e3o Desligar o Microfone e a C\u00e2mera de Qualquer Participante. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o US24 Permitir que o anfitri\u00e3o de uma reuni\u00e3o consiga desligar o microfone e a c\u00e2mera de qualquer participante Descri\u00e7\u00e3o Eu, como anfitri\u00e3o, desejo conseguir desligar o microfone e a c\u00e2mera de qualquer participante para manter a ordem em discuss\u00f5es Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o - Deve haver uma op\u00e7\u00e3o clara e acess\u00edvel para que o anfitri\u00e3o de uma reuni\u00e3o possa desligar o microfone e a c\u00e2mera de qualquer participante. - Deve haver feedback visual ou notifica\u00e7\u00f5es para os participantes quando o anfitri\u00e3o controla o estado de seus microfones e c\u00e2meras. Prioriza\u00e7\u00e3o M\u00e9dia Valida Sim <p>  Tabela 26: O Anfitri\u00e3o Desligar o Microfone e a C\u00e2mera de Qualquer Participante.  Autor(es): J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria <p></p>"},{"location":"Modelagem/Agil/historias/#us25-visualizacao-de-todas-as-salas-que-foram-participadas-anteriormente","title":"US25 -  Visualiza\u00e7\u00e3o de Todas as Salas que Foram Participadas Anteriormente","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 27 apresenta a hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Visualiza\u00e7\u00e3o de Todas as Salas que Foram Participadas Anteriormente. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o US25 Capacidade de visualizar todas as salas que foram participadas anteriormente Descri\u00e7\u00e3o Eu, como usu\u00e1rios, desejo ter a capacidade de visualizar todas as salas que foram participadas anteriormente para facilitar o acompanhamento de reuni\u00f5es e conversas anteriores. Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o - Deve haver uma op\u00e7\u00e3o clara e acess\u00edvel que permita aos usu\u00e1rios visualizar todas as salas que foram participadas anteriormente.- As salas visualizadas anteriormente devem ser organizadas de forma clara, exibindo informa\u00e7\u00f5es relevantes, como t\u00edtulo, data e participantes. Prioriza\u00e7\u00e3o Baixa Valida Sim <p>  Tabela 27: Visualiza\u00e7\u00e3o de Todas as Salas que Foram Participadas Anteriormente.  Autor(es): J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria <p></p>"},{"location":"Modelagem/Agil/historias/#us26-controle-de-entrada-em-uma-sala-com-senha-de-acesso","title":"US26 - Controle de Entrada em Uma Sala com Senha de Acesso","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 28 apresenta a hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Controle de Entrada em Uma Sala com Senha de Acesso. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o US26 Controlar a entrada em uma sala por meio de senha de acesso Descri\u00e7\u00e3o Eu, como anfitri\u00e3o, desejo controlar a entrada em uma sala por meio de senha de acesso para garantir a seguran\u00e7a e privacidade dos participantes da chamada Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o - Deve haver uma op\u00e7\u00e3o clara e acess\u00edvel para o anfitri\u00e3o controlar a entrada em uma sala por meio de senha de acesso. - Os participantes devem ser solicitados a inserir a senha ao tentar entrar na sala de reuni\u00e3o. - O acesso \u00e0 sala deve ser negado a qualquer participante que n\u00e3o insira a senha correta. Prioriza\u00e7\u00e3o M\u00e9dia Valida Sim <p>  Tabela 28: Controle de Entrada em Uma Sala com Senha de Acesso.  Autor(es): J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria <p></p>"},{"location":"Modelagem/Agil/historias/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 29 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 18/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria Pedro Siqueira <code>1.1</code> 18/10/2023 Aperfei\u00e7oamento do artefato J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria Pedro Siqueira <code>1.2</code> 18/10/2023 Inclus\u00e3o titulos e legendas nas tabelas J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria Pedro Siqueira <code>1.3</code> 05/11/2023 Inclus\u00e3o grava\u00e7\u00e3o J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria Pedro Siqueira <code>1.4</code> 05/11/2023 Corre\u00e7\u00e3o de Erros J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria Pedro Siqueira <code>1.5</code> 06/11/2023 Ajustes nos titulos e legendas J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria Pedro Siqueira <code>1.6</code> 06/11/2023 Valida\u00e7\u00e3o com Cliente J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria Pedro Siqueira <code>1.7</code> 06/11/2023 Corre\u00e7\u00f5es J\u00falia Souza Pedro Siqueira  Tabela 13: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"Modelagem/Agil/historias/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] WIEGERS, Karl, BEATTY, Joy. Software Requirements, Third Edition. Microsoft Press, Agosto, 2013. Dispon\u00edvel em:</p>"},{"location":"Modelagem/Agil/nfr-framework/","title":"NFR Framework","text":""},{"location":"Modelagem/Agil/nfr-framework/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Proposto por Chung, University of Toronto, o NFR Framework \u00e9 uma maneira de representar de forma sistem\u00e1tica e global os Requisitos N\u00e3o-Funcionais, com uma abordagem qualitativa e orientada a processo. </p> <p> \u2003\u2003Al\u00e9m disso, essa implementa\u00e7\u00e3o representa o NFR como um softgoal, os quais s\u00e3o unidades b\u00e1sicas para representar requisitos n\u00e3o-funcionais. Ele possui uma rela\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia entre seus softgoals, oferece t\u00e9cnicas de operacionaliza\u00e7\u00e3o e fornece cat\u00e1logos para inferir poss\u00edveis intera\u00e7\u00f5es.  </p>"},{"location":"Modelagem/Agil/nfr-framework/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003Seu objetivo \u00e9 ajudar os desenvolvedores a implementar solu\u00e7\u00f5es customizadas, levando em considera\u00e7\u00e3o as caracter\u00edsticas dos campos e sistemas relacionados. Essas caracter\u00edsticas incluem requisitos n\u00e3o funcionais, requisitos funcionais, prioridades e cargas de trabalho. Essas condi\u00e7\u00f5es determinam a escolha de alternativas de desenvolvimento para um determinado sistema.  </p>"},{"location":"Modelagem/Agil/nfr-framework/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003Ap\u00f3s levantar os Requisitos N\u00e3o-Funcionais e entender o NFR Framework, o grupo decidiu utilizar Softgoal Interdependency Graph (SIG) para a implementa\u00e7\u00e3o do NFR Framework.  </p>"},{"location":"Modelagem/Agil/nfr-framework/#softgoal-interdependency-graph","title":"Softgoal Interdependency Graph","text":"<p> \u2003\u2003O Softgoal Interdependency Graph (SIG) \u00e9 uma forma de visualiza\u00e7\u00e3o do funcionamento do NFR Framework. Dessa forma, trata-se de um gr\u00e1fico que registra os posicionamentos da equipe de desenvolvimento acerca dos softgoals e explicita suas interdepend\u00eancias de forma gr\u00e1fica e concisa1. </p> <p> <p> Imagem 1: Legenda do NFR. </p> <p></p> <p> Fonte: NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados por Reinaldo Ant\u00f4nio da Silva. </p> <p> Imagem 2: Tipos de r\u00f3tulos utilizados pelos Softgoals. </p> <p></p> <p> Fonte: NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados por Reinaldo Ant\u00f4nio da Silva. </p> <p></p>"},{"location":"Modelagem/Agil/nfr-framework/#requisitos-nao-funcionais","title":"Requisitos N\u00e3o Funcionais","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 1 apresenta os Requisitos N\u00e3o Funcionais que foram utilizados para a cria\u00e7\u00e3o do artefato. </p> Identificador Requisito Categoria Implementado ENT08, OB17, BR17 Deve permitir que o usu\u00e1rio consiga realizar qualquer atividade com menos de 5 cliques RNF01 Sim IN05 Ser compat\u00edvel com sistemas operacionais Android (7.0 ou mais recente) e IOS (12.4 ou mais recente) RNF02 Sim IN06 Deve ter acesso facilitado para instala\u00e7\u00e3o, sem levar mais de 30 segundos de pesquisa direta para encontrar a aplica\u00e7\u00e3o nas lojas de aplicativos RNF03 Sim IN07 Deve ser de c\u00f3digo aberto e gratuito RNF04 Sim IN11, OB12 Deve garantir a seguran\u00e7a dos dados confidenciais compartilhados durante as reuni\u00f5es por v\u00eddeoconfer\u00eancia RNF05 Sim IN12 Deve ser est\u00e1vel, tendo no m\u00e1ximo 1 queda de funcionamento por dia RNF06 Sim IN13 Deve oferecer um desempenho responsivo, se adaptando mediante o tamanho da tela RNF07 Sim OB16 Deve ser um aplicativo que ocupe menos de 100mb de mem\u00f3ria RNF08 Sim BR12 Deve ser poss\u00edvel ingressar em uma reuni\u00e3o sem a necessidade de um login RNF09 Sim BR18 Deve possuir um bom contraste entre as cores a fim de aprimorar a legibilidade RNF10 Sim  Tabela 1: Requisitos N\u00e3o Funcionais Elicitados.  Autor(a): Bruno Henrique"},{"location":"Modelagem/Agil/nfr-framework/#nfr-01-desempenho","title":"NFR 01 - Desempenho","text":"<p><p>Figura 1 - SIG Desempenho</p> </p> <p><p> Fonte: Bruno Henrique</p></p>"},{"location":"Modelagem/Agil/nfr-framework/#nfr-02-usabilidade","title":"NFR 02 - Usabilidade","text":"<p> \u2003\u2003Os Requisitos utilizados para a confec\u00e7\u00e3o da Figura 2 est\u00e3o presentes na Tabela 1: </p> <ul> <li>IN05: Ser compat\u00edvel com sistemas operacionais Android e IOS</li> <li>IN13: Deve oferecer um desempenho responsivo, se adaptando mediante o tamanho da tela</li> <li>BR18: Deve possuir um bom contraste entre as cores a fim de aprimorar a legibilidade</li> </ul> <p><p>Figura 2 - SIG Usabilidade</p></p> <p> <p> Fonte: Bruno Henrique</p></p>"},{"location":"Modelagem/Agil/nfr-framework/#nfr-03-disponibilidade","title":"NFR 03 - Disponibilidade","text":"<p> \u2003\u2003Os Requisitos utilizados para a confec\u00e7\u00e3o da Figura 3 est\u00e3o presentes na Tabela 1: </p> <ul> <li>IN06: Deve ter acesso facilitado para instala\u00e7\u00e3o, sem levar mais de 30 segundos de pesquisa direta para encontrar a aplica\u00e7\u00e3o nas lojas de aplicativos</li> <li>IN12: Deve ser est\u00e1vel, tendo no m\u00e1ximo 1 queda de funcionamento por dia</li> <li>OB16: Deve ser um aplicativo que ocupe menos de 100mb de mem\u00f3ria</li> </ul> <p><p>Figura 3 - SIG Disponibilidadde</p></p> <p></p> <p><p> Fonte: Bruno Henrique</p></p>"},{"location":"Modelagem/Agil/nfr-framework/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 2 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 06/11/2023 Introdu\u00e7\u00e3o, SIG, Tipos de Softgoal e Interdepend\u00eancias. Bruno Henrique Pedro Siqueira <code>1.1</code> 07/11/2023 Formata\u00e7\u00e3o e finaliza\u00e7\u00e3o do artefato Pedro Siqueira Bruno Henrique <code>1.2</code> 06/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o do artefato Pedro Siqueira Bruno Henrique  Tabela 6: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(es):Pedro Siqueira"},{"location":"Modelagem/Agil/nfr-framework/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] PAIM, F. R. S., CASTRO, J. F. B. Enhancing Data Warehouse Design with the NFR Framework. Centro de Inform\u00e1tica UFPE, Recife, 2019. Dispon\u00edvel em: http://wer.inf.puc-rio.br/WERpapers/artigos/artigos_WER02/paim.pdf. Acesso em: 05/11/2023.</p> <p>[2] SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio. NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados. Centro de Inform\u00e1tica UFPE, Recife, 2019. Dispon\u00edvel em: https://repositorio.ufpe.br/handle/123456789/34150. Acesso em: 05/11/2023.</p> <p>[3] CHUNG, L., NIXON, B. A., YU, E., MYLOPOULOS, J. Non-functional requirementsin software engineering. Springer Science &amp; Business Media: [S.l.], 2000. v. 5.</p>"},{"location":"Planejamento/cronograma/","title":"Cronograma","text":""},{"location":"Planejamento/cronograma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003O cronograma da equipe foi elaborado com base nas datas de entrega e conte\u00fados descritos no cronograma do plano de Ensino da disciplina de Requisitos de Software, ministrada pelo professor Andr\u00e9 Barros de Sales no semestre de 2023.2. </p> <p> \u2003\u2003Tem como objetivo mostrar em ordem como as terefas ser\u00e3o desenvolvidas ao longo do semestre, com as repectivas proje\u00e7\u00f5es de datas de in\u00edcio e conclus\u00e3o, ajudando na organiza\u00e7\u00e3o e acompanhamento do progresso das atividades. </p>"},{"location":"Planejamento/cronograma/#entrega-1-apresentacao-do-projeto","title":"Entrega 1 - Apresenta\u00e7\u00e3o do Projeto","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 1 apresenta as entregas da primeira etapa. </p> Atividade Per\u00edodo de Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revisor Heatmap de disponibilidade dos integrantes In\u00edcio: 03/09 Fim: 04/09 Carolina Barbosa Bruno Henrique Colocar todos os Rich Pictures no reposit\u00f3rio do projeto In\u00edcio: 13/09 Fim: 19/09 Carolina Barbosa Catlen Cleane Realizar vota\u00e7\u00e3o do aplicativo para o projeto In\u00edcio: 13/09 Fim: 15/09 Todos Todos Criar o cronograma de todo o projeto In\u00edcio: 13/09 Fim: 19/09 Bruno Henrique e Catlen Cleane Pedro Siqueira Listar as ferramentas do projeto In\u00edcio: 13/09 Fim: 19/09 J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria Carolina Barbosa Listar as metodologias do projeto In\u00edcio: 13/09 Fim: 19/09 Pedro Siqueira Catlen Cleane Documentar c\u00f3pia do Termo de Uso, Direito de Uso ou Propriedade Intelectual do aplicativo selecionado In\u00edcio: 13/09 Fim: 19/09 Catlen Cleane J\u00falia Souza Criar o artefato de Rich Pictures In\u00edcio: 13/09 Fim: 19/09 Carolina Barbosa e J\u00falia Souza Bruno Henrique Escrever introdu\u00e7\u00e3o sobre projeto e equipe no READ.ME In\u00edcio: 13/09 Fim: 19/09 Pedro Siqueira J\u00falia Vit\u00f3ria Criar modelos de documenta\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o interna dos arquivos In\u00edcio: 13/09 Fim: 19/09 Pedro Siqueira J\u00falia Souza Grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 19/09 Fim: 20/09 Todos Todos Realizar corre\u00e7\u00f5es ap\u00f3s entrega e feedbacks recebidos In\u00edcio: 21/09 Fim: 23/09 Todos Todos <p>  Tabela 1: Apresenta\u00e7\u00e3o do Projeto.  Autor(es): Bruno Henrique e Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Planejamento/cronograma/#entrega-2-elicitacao-tecnicas-e-priorizacao","title":"Entrega 2 - Elicita\u00e7\u00e3o - T\u00e9cnicas e Prioriza\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 2 apresenta as entregas da segunda etapa. </p> Atividade Per\u00edodo de Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revisor Cria\u00e7\u00e3o de perfis de usu\u00e1rios In\u00edcio: 22/09 Fim: 25/09 Bruno Henrique e Carolina Barbosa Catlen Cleane Entendimento das t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos usadas e que ser\u00e3o usadas no projeto In\u00edcio: 25/09 Fim: 27/09 Todos Todos T\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o: Brainstorming In\u00edcio: 25/09 Fim: 27/09 Catlen Cleane, J\u00falia Souza, Carolina Barbosa e J\u00falia Vit\u00f3ria Pedro Siqueira T\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o: Entrevista In\u00edcio: 25/09 Fim: 27/09 Pedro Siqueira e Bruno Henrique Carolina Barbosa T\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o: Observa\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 25/09 Fim: 27/09 J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria Bruno Henrique T\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o: Introspec\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 25/09 Fim: 27/09 Catlen Cleane e Pedro Siqueira J\u00falia Souza Entendimento das t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos e quais ser\u00e3o usadas no projeto In\u00edcio: 27/09 Fim: 29/09 Todos Todos T\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o: 100$ In\u00edcio: 27/09 Fim: 29/09 J\u00falia Souza, Carolina Barbosa e Pedro Siqueira J\u00falia Vit\u00f3ria T\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o: MoSCoW In\u00edcio: 27/09 Fim: 29/09 Catlen Cleane, J\u00falia Vit\u00f3ria e Bruno Henrique Carolina Barbosa Grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 30/09 Fim: 04/10 Todos Todos Realizar corre\u00e7\u00f5es ap\u00f3s entrega e feedbacks recebidos In\u00edcio: 05/10 Fim: 08/10 Todos Todos <p>  Tabela 2: Elicita\u00e7\u00e3o - T\u00e9cnicas e Prioriza\u00e7\u00e3o.  Autor(es): Bruno Henrique e Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Planejamento/cronograma/#entrega-3-modelagem-de-requisitos","title":"Entrega 3 - Modelagem de Requisitos","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 apresenta as entregas da terceira etapa. </p> Atividade Per\u00edodo de Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revisor Modelagem de Requisitos: Cen\u00e1rios In\u00edcio: 05/10 Fim: 08/10 J\u00falia Vit\u00f3ria e Pedro Siqueira Bruno Henrique Modelagem de Requisitos: L\u00e9xico In\u00edcio: 08/10 Fim: 12/10 Catlen Cleane e J\u00falia Souza Carolina Barbosa Modelagem de Requisitos: Use Case In\u00edcio: 12/10 Fim: 15/10 Bruno Henrique e Carolina Barbosa J\u00falia Souza Modelagem de Requisitos: Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar In\u00edcio: 15/09 Fim: 20/10 Catlen Cleane e Pedro Siqueira J\u00falia Vit\u00f3ria Grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 23/10 Fim: 24/10 Todos Todos Realizar corre\u00e7\u00f5es ap\u00f3s entrega e feedbacks recebidos In\u00edcio: 26/10 Fim: 28/10 Todos Todos <p>  Tabela 3: Modelagem de Requisitos.  Autor(es): Bruno Henrique e Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Planejamento/cronograma/#entrega-4-modelagem-de-requisitos-agil","title":"Entrega 4 - Modelagem de Requisitos - \u00c1gil","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 4 apresenta as entregas da quarta etapa. </p> Atividade Per\u00edodo de Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revisor Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio In\u00edcio: 26/10 Fim: 29/10 Bruno Henrique e J\u00falia Souza Pedro Siqueira Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: Backlogs In\u00edcio: 28/10 Fim: 31/11 Carolina Barbosa e Catlen Cleane J\u00falia Souza Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: NFR Framework In\u00edcio: 01/11 Fim: 02/11 J\u00falia Vit\u00f3ria e Pedro Siqueira Bruno Henrique Grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 04/11 Fim: 05/11 Todos Todos Realizar corre\u00e7\u00f5es ap\u00f3s entrega e feedbacks recebidos In\u00edcio: 06/11 Fim: 08/11 Todos Todos <p>  Tabela 4: Modelagem de Requisitos \u00c1gil.  Autor(es): Bruno Henrique e Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Planejamento/cronograma/#entrega-51-analise-de-requisitos-verificacao-e-validacao-1","title":"Entrega 5.1 - An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 1","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 5 apresenta as entregas da quinta etapa. </p> Atividade Per\u00edodo de Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revisor Verifica\u00e7\u00e3o da entrega 1 In\u00edcio: 06/11 Fim: 13/11 Bruno Henrique, Carolina Barbosa e Pedro Siqueira Catlen Cleane Verifica\u00e7\u00e3o da entrega 2 In\u00edcio: 06/11 Fim: 13/11 Catlen Cleane, J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria Carolina Barbosa Verifica\u00e7\u00e3o da entrega 3 In\u00edcio: 06/11 Fim: 13/11 Carolina Barbosa, Catlen Cleane, J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria Pedro Siqueira Verifica\u00e7\u00e3o da entrega 4 In\u00edcio: 06/11 Fim: 13/11 Bruno Henrique, Catlen Cleane e J\u00falia Vit\u00f3ria Bruno Henrique Grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 12/11 Fim: 13/11 Todos Todos Realizar corre\u00e7\u00f5es ap\u00f3s entrega e feedbacks recebidos In\u00edcio: 14/11 Fim: 16/11 Todos Todos <p>  Tabela 5: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 1.  Autor(es): Bruno Henrique e Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Planejamento/cronograma/#entrega-6-pos-rastreabilidade","title":"Entrega 6 - P\u00f3s-Rastreabilidade","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 6 apresenta as entregas da sexta etapa. </p> Atividade Per\u00edodo de Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revisor P\u00f3s Rastreabilidade - Backward-form In\u00edcio: 14/11 Fim: 16/11 Catlen Cleane, Carolina Barbosa e Pedro Siqueira J\u00falia Souza P\u00f3s Rastreabilidade -Forward-form In\u00edcio: 14/11 Fim: 16/11 J\u00falia Vit\u00f3ria, J\u00falia Souza e Bruno Henrique Catlen Cleane Grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 18/11 Fim: 19/11 Todos Todos Realizar corre\u00e7\u00f5es ap\u00f3s entrega e feedbacks recebidos In\u00edcio: 20/11 Fim: 22/11 Todos Todos <p>  Tabela 6: P\u00f3s-Rastreabilidade.  Autor(es): Bruno Henrique e Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Planejamento/cronograma/#entrega-52-analise-de-requisitos-2","title":"Entrega 5.2 - An\u00e1lise de Requisitos 2","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 7 apresenta as entregas da s\u00e9tima etapa. </p> Atividade Per\u00edodo de Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revisor Verifica\u00e7\u00e3o dos Requisitos In\u00edcio: 21/11 Fim: 25/11 Carolina Barbosa, Catlen Cleane e Pedro Siqueira Bruno Henrique e J\u00falia Souza Valida\u00e7\u00e3o dos Requisitos In\u00edcio: 21/11 Fim: 25/11 Bruno Henrique, J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria Carolina Barbosa e Catlen Cleane Grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 27/11 Fim: 28/11 Todos Todos Realizar corre\u00e7\u00f5es ap\u00f3s entrega e feedbacks recebidos In\u00edcio: 29/11 Fim: 31/11 Todos Todos <p>  Tabela 7: An\u00e1lise de Requisitos 2.  Autor(es): Bruno Henrique e Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Planejamento/cronograma/#entrega-final","title":"Entrega Final","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 8 apresenta as entregas da etapa final. </p> Atividade Per\u00edodo de Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revisor Desenvolvimento do Projeto Final In\u00edcio: 29/11 Fim: 02/12 Todos Todos Grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 04/11 Fim: 05/12 Todos Todos Realizar corre\u00e7\u00f5es ap\u00f3s entrega e feedbacks recebidos In\u00edcio: 06/12 Fim: 08/12 Todos Todos <p>  Tabela 8: Entrega Final.  Autor(es): Bruno Henrique e Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Planejamento/cronograma/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 9 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 15/09/2023 Cronograma planejado e executado markdown Bruno Henrique e Catlen Cleane Pedro Siqueira <code>1.1</code> 18/09/2023 Corre\u00e7\u00f5es em Cronograma planejado e executado markdown Bruno Henrique e Catlen Cleane Pedro Siqueira <code>1.2</code> 20/09/2023 Padroniza\u00e7\u00e3o do documento Bruno Henrique e Catlen Cleane Pedro Siqueira <code>1.3</code> 20/09/2023 Inser\u00e7\u00e3o de legendas e referenciamento de membros Pedro Siqueira Carolina Barbosa <code>1.4</code> 26/09/2023 Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o 1 Carolina Barbosa, Catlen Cleane, J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria Pedro Siqueira <code>1.5</code> 13/11/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o na tabela Pedro Siqueira Catlen Cleane <code>1.6</code> 06/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s inspe\u00e7\u00e3o Catlen Cleane J\u00falia Souza <p>  Tabela 9: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Planejamento/cronograma/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Cronograma Bilheteria Digital. Acesso em 15 de Setembro\u00a0de\u00a02023.</p>"},{"location":"Planejamento/cronograma_realizado/","title":"Cronograma Realizado","text":""},{"location":"Planejamento/cronograma_realizado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003O cronograma realizado \u00e9 um documento que descreve as atividades que foram executadas no projeto em rela\u00e7\u00e3o ao cronograma planejado. Neste artefato, ser\u00e3o apresentados os resultados do desenvolvimento das atividades de cada entrega. </p>"},{"location":"Planejamento/cronograma_realizado/#entrega-1-apresentacao-do-projeto","title":"Entrega 1 - Apresenta\u00e7\u00e3o do Projeto","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 1 apresenta as entregas da primeira etapa. </p> Atividade Per\u00edodo de Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revisor Heatmap de disponibilidade dos integrantes In\u00edcio: 15/09 Fim: 20/09 Carolina Barbosa Bruno Henrique Colocar todos os Rich Pictures no reposit\u00f3rio do projeto In\u00edcio: 13/09 Fim: 20/09 Carolina Barbosa Catlen Cleane Realizar vota\u00e7\u00e3o do aplicativo para o projeto In\u00edcio: 15/09 Fim: 15/09 Todos Todos Criar o cronograma de todo o projeto In\u00edcio: 15/09 Fim: 20/09 Bruno Henrique e Catlen Cleane Pedro Siqueira Listar as ferramentas do projeto In\u00edcio: 15/09 Fim: 20/09 J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria Carolina Barbosa Listar as metodologias do projeto In\u00edcio: 19/09 Fim: 20/09 Pedro Siqueira Catlen Cleane Documentar c\u00f3pia do Termo de Uso, Direito de Uso ou Propriedade Intelectual do aplicativo selecionado In\u00edcio: 18/09 Fim: 20/09 Catlen Cleane J\u00falia Souza Criar o artefato de Rich Pictures In\u00edcio: 15/09 Fim: 20/09 Carolina Barbosa e J\u00falia Souza Bruno Henrique Escrever introdu\u00e7\u00e3o sobre projeto e equipe no READ.ME In\u00edcio: 15/09 Fim: 20/09 Pedro Siqueira J\u00falia Vit\u00f3ria Criar modelos de documenta\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o interna dos arquivos In\u00edcio: 15/09 Fim: 18/09 Pedro Siqueira J\u00falia Souza Grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 19/09 Fim: 20/09 Todos Todos Realizar corre\u00e7\u00f5es ap\u00f3s entrega e feedbacks recebidos In\u00edcio: 21/09 Fim: 01/10 Todos Todos <p>  Tabela 1: Apresenta\u00e7\u00e3o do Projeto.  Autor(es): Pedro Siqueira <p></p>"},{"location":"Planejamento/cronograma_realizado/#entrega-2-elicitacao-tecnicas-e-priorizacao","title":"Entrega 2 - Elicita\u00e7\u00e3o - T\u00e9cnicas e Prioriza\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 2 apresenta as entregas da segunda etapa. </p> Atividade Per\u00edodo de Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revisor Cria\u00e7\u00e3o de perfis de usu\u00e1rios In\u00edcio: 29/09 Fim: 04/10 Bruno Henrique e Carolina Barbosa Catlen Cleane Cria\u00e7\u00e3o de personas In\u00edcio: 03/10 Fim: 04/10 Bruno Henrique e Carolina Barbosa Catlen Cleane Entendimento das t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos usadas e que ser\u00e3o usadas no projeto In\u00edcio: 25/09 Fim: 27/09 Todos Todos Brainstorming In\u00edcio: 02/10 Fim: 04/10 Catlen Cleane, J\u00falia Souza, Carolina Barbosa e J\u00falia Vit\u00f3ria Pedro Siqueira Entrevista In\u00edcio: 02/10 Fim: 04/10 Pedro Siqueirae J\u00falia Vit\u00f3ria J\u00falia Souza Observa\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 03/10 Fim: 04/10 Carolina Barbosa, Catlen Cleane e J\u00falia Souza J\u00falia Vit\u00f3ria Introspec\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 02/10 Fim: 04/10 Catlen Cleane e Pedro Siqueira J\u00falia Souza Entendimento das t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos e quais ser\u00e3o usadas no projeto In\u00edcio: 27/09 Fim: 29/09 Todos Todos First Things First In\u00edcio: 13/10 Fim: 17/10 J\u00falia Souza, Carolina Barbosa e Pedro Siqueira J\u00falia Vit\u00f3ria MoSCoW In\u00edcio: 04/10 Fim: 15/10 Catlen Cleane, J\u00falia Vit\u00f3ria e Bruno Henrique Carolina Barbosa Three Level Scale In\u00edcio: 06/10 Fim: 23/10 Catlen Cleane, J\u00falia Vit\u00f3ria Carolina Barbosa Planejamento da aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o e prioriza\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 20/09 Fim: 04/10 Pedro Siqueira Carolina Barbosa Requisitos Elicitados In\u00edcio: 01/10 Fim: 04/10 Pedro Siqueira Bruno Henrique Grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 04/10 Fim: 04/10 Todos Todos Realizar corre\u00e7\u00f5es ap\u00f3s entrega e feedbacks recebidos In\u00edcio: 06/10 Fim: 15/10 Todos Todos <p>  Tabela 2: Elicita\u00e7\u00e3o - T\u00e9cnicas e Prioriza\u00e7\u00e3o.  Autor(es): Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Planejamento/cronograma_realizado/#entrega-3-modelagem-de-requisitos","title":"Entrega 3 - Modelagem de Requisitos","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 apresenta as entregas da terceira etapa. </p> Atividade Per\u00edodo de Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revisor Modelagem de Requisitos: Cen\u00e1rios In\u00edcio: 24/10 Fim: 25/10 J\u00falia Vit\u00f3ria Pedro Siqueira Modelagem de Requisitos: L\u00e9xico In\u00edcio: 18/10 Fim: 25/10 Catlen Cleane e J\u00falia Souza Carolina Barbosa Modelagem de Requisitos: Use Case In\u00edcio: 23/10 Fim: 25/10 Bruno Henrique e Carolina Barbosa J\u00falia Souza Modelagem de Requisitos: Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar In\u00edcio: 23/10 Fim: 25/10 Catlen Cleane e Pedro Siqueira J\u00falia Vit\u00f3ria Grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 23/10 Fim: 24/10 Todos Todos Realizar corre\u00e7\u00f5es ap\u00f3s entrega e feedbacks recebidos In\u00edcio: 26/10 Fim: 28/10 Todos Todos <p>  Tabela 3: Modelagem de Requisitos.  Autor(es): Bruno Henrique e Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Planejamento/cronograma_realizado/#entrega-4-modelagem-de-requisitos-agil","title":"Entrega 4 - Modelagem de Requisitos - \u00c1gil","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 4 apresenta as entregas da quarta etapa. </p> Atividade Per\u00edodo de Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revisor Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio In\u00edcio: 31/10 Fim: 06/11 J\u00falia Vit\u00f3ria e J\u00falia Souza Pedro Siqueira Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: Backlogs In\u00edcio: 04/11 Fim: 06/11 Carolina Barbosa e Catlen Cleane J\u00falia Souza Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: NFR Framework In\u00edcio: 01/11 Fim: 02/11 Bruno Henrique  e Pedro Siqueira J\u00falia Vit\u00f3ria Grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 04/11 Fim: 05/11 Todos Todos Realizar corre\u00e7\u00f5es ap\u00f3s entrega e feedbacks recebidos In\u00edcio: 06/11 Fim: 08/11 Todos Todos <p>  Tabela 4: Modelagem de Requisitos \u00c1gil.  Autor(es): J\u00falia Souza  e Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Planejamento/cronograma_realizado/#entrega-51-analise-de-requisitos-verificacao-e-validacao-1","title":"Entrega 5.1 - An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 1","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 5 apresenta as entregas da quinta etapa. </p> Atividade Per\u00edodo de Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revisor Verifica\u00e7\u00e3o da entrega 1 In\u00edcio: 11/11 Fim: 13/11 Bruno Henrique, Carolina Barbosa e Pedro Siqueira J\u00falia Souza Verifica\u00e7\u00e3o da entrega 2 In\u00edcio: 11/11 Fim: 13/11 Catlen Cleane, J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria Carolina Barbosa e J\u00falia Vit\u00f3ria Verifica\u00e7\u00e3o da entrega 3 In\u00edcio: 11/11 Fim: 13/11 Carolina Barbosa, Catlen Cleane, J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria Catlen Cleane, Carolina Barbosa, J\u00falia Souza e Pedro Siqueira Verifica\u00e7\u00e3o da entrega 4 In\u00edcio: 11/11 Fim: 13/11 Bruno Henrique, Catlen Cleane e J\u00falia Vit\u00f3ria Bruno Henrique Grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 12/11 Fim: 13/11 Todos Todos <p>  Tabela 5: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 1.  Autor(es): Pedro Siqueira <p></p>"},{"location":"Planejamento/cronograma_realizado/#entrega-6-pos-rastreabilidade","title":"Entrega 6 - P\u00f3s-Rastreabilidade","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 6 apresenta as entregas da sexta etapa. </p> Atividade Per\u00edodo de Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revisor P\u00f3s Rastreabilidade - Backward-form In\u00edcio: 19/11 Fim: 20/11 Bruno Henrique e J\u00falia Souza Pedro Siqueira P\u00f3s Rastreabilidade -Forward-form In\u00edcio: 20/11 Fim: 20/11 Catlen Cleane e Carolina Barbosa J\u00falia Souza P\u00f3s Rastreabilidade - Matriz de Rastreabilidade In\u00edcio: 20/11 Fim: 20/11 J\u00falia Vit\u00f3ria e Pedro Siqueira Catlen Cleane Grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 20/11 Fim: 20/11 Todos Todos Realizar corre\u00e7\u00f5es ap\u00f3s entrega e feedbacks recebidos In\u00edcio: 21/11 Fim: 25/11 Todos Todos  Tabela 6: P\u00f3s-Rastreabilidade.  Autor(es): J\u00falia Souza"},{"location":"Planejamento/cronograma_realizado/#entrega-52-analise-de-requisitos-verificacao-e-validacao-2","title":"Entrega 5.2 - An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 2","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 7 apresenta as entregas da s\u00e9tima etapa. </p> Atividade Per\u00edodo de Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revisor Verifica\u00e7\u00e3o - Forward, Lexicos, Rich picture In\u00edcio: 11/11 Fim: 13/11 Bruno Henrique J\u00falia Souza Verifica\u00e7\u00e3o - Entrevista, Caso de uso In\u00edcio: 11/11 Fim: 13/11 Catlen Cleane J\u00falia Vit\u00f3ria Verifica\u00e7\u00e3o - Cen\u00e1rios, Hist\u00f3ria de U. In\u00edcio: 11/11 Fim: 13/11 Carolina Barbosa Catlen Cleane Verifica\u00e7\u00e3o - Introspec\u00e7\u00e3o, Especifica\u00e7\u00e3o, Personas In\u00edcio: 28/11 Fim: 04/12 J\u00falia Souza Pedro Siqueira Verifica\u00e7\u00e3o - Backward, Metodologias In\u00edcio: 11/11 Fim: 13/11 J\u00falia Vit\u00f3ria Carolina Barbosa Verifica\u00e7\u00e3o - Ftf, TLS, Observa\u00e7\u00e3o, Backlog In\u00edcio: 11/11 Fim: 13/11 Pedro Siqueira Bruno Henrique Verifica\u00e7\u00e3o - Moscow e Cronograma In\u00edcio: 11/11 Fim: 13/11 J\u00falia Souza e Catlen Cleane Pedro Siqueira Verifica\u00e7\u00e3o - Brainstorming In\u00edcio: 11/11 Fim: 13/11 Pedro Siqueira e Bruno Henrique J\u00falia Vit\u00f3ria Verifica\u00e7\u00e3o - NFR In\u00edcio: 11/11 Fim: 13/11 J\u00falia Vit\u00f3ria e  J\u00falia Souza Pedro Siqueira Verifica\u00e7\u00e3o - Matriz e Ferramentas In\u00edcio: 28/11 Fim: 04/12 Carolina Barbosa e Catlen Cleane J\u00falia Souza Valida\u00e7\u00e3o - Prot\u00f3tipo RF 01 In\u00edcio: 11/11 Fim: 13/11 J\u00falia Vit\u00f3ria J\u00falia Souza Valida\u00e7\u00e3o - Prot\u00f3tipo RF 02 In\u00edcio: 11/11 Fim: 13/11 Bruno Henrique J\u00falia Vit\u00f3ria Valida\u00e7\u00e3o - Prot\u00f3tipo RF 03 In\u00edcio: 11/11 Fim: 13/11 J\u00falia Souza Bruno Henrique Valida\u00e7\u00e3o - Prot\u00f3tipo RF 04 In\u00edcio: 11/11 Fim: 13/11 J\u00falia Souza e Catlen Cleane Carolina Barbosa Valida\u00e7\u00e3o - Prot\u00f3tipo RF 05 In\u00edcio: 11/11 Fim: 13/11 Carolina Barbosa Pedro Siqueira Valida\u00e7\u00e3o - Prot\u00f3tipo RF 06 In\u00edcio: 11/11 Fim: 13/11 Pedro Siqueira e J\u00falia Vit\u00f3ria J\u00falia Souza Valida\u00e7\u00e3o - Prot\u00f3tipo RF 07 In\u00edcio: 11/11 Fim: 13/11 Pedro Siqueira Catlen Cleane Valida\u00e7\u00e3o - Prot\u00f3tipo RF 08 In\u00edcio: 11/11 Fim: 13/11 Catlen Cleane Bruno Henrique Valida\u00e7\u00e3o - Prot\u00f3tipo RF 09 In\u00edcio: 11/11 Fim: 13/11 Carolina Barbosa e Bruno Henrique Catlen Cleane Valida\u00e7\u00e3o - Comprova\u00e7\u00e3o informal In\u00edcio: 12/11 Fim: 13/11 Todos Todos Grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 12/11 Fim: 13/11 Todos Todos <p>  Tabela 7: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 2.  Autor(es): J\u00falia Souza <p></p>"},{"location":"Planejamento/cronograma_realizado/#entrega-7-entrega-final","title":"Entrega 7 - Entrega Final","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 8 apresenta as entregas da \u00faltima etapa. </p> Atividade Per\u00edodo de Desenvolvimento Respons\u00e1veis Revisor Corre\u00e7\u00e3o - Forward, Lexicos, Rich picture In\u00edcio: 05/12 Fim: 06/12 Carolina Barbosa, Catlen Cleane e J\u00falia Souza Bruno Henrique e J\u00falia Vit\u00f3ria Corre\u00e7\u00e3o - Entrevista, Caso de uso In\u00edcio: 05/12 Fim: 06/12 Catlen Cleane e J\u00falia Vit\u00f3ria Carolina Barbosa e Pedro Siqueira Corre\u00e7\u00e3o - Cen\u00e1rios, Hist\u00f3ria de U. In\u00edcio: 05/12 Fim: 06/12 J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria Pedro Siqueira Corre\u00e7\u00e3o - Introspec\u00e7\u00e3o, Especifica\u00e7\u00e3o, Personas In\u00edcio: 05/12 Fim: 06/12 Carolina Barbosa, Catlen Cleane e Pedro Siqueira Bruno Henrique Corre\u00e7\u00e3o - Backward, Metodologias In\u00edcio: 11/11 Fim: 06/12 Catlen Cleane e Pedro Siqueira Carolina Barbosa Corre\u00e7\u00e3o - Ftf e TLS In\u00edcio: 05/12 Fim: 06/12 Carolina Barbosa e Catlen Cleane J\u00falia Souza Corre\u00e7\u00e3o - Observa\u00e7\u00e3o e Backlog In\u00edcio: 05/12 Fim: 06/12 Carolina Barbosa, Catlen Cleane e J\u00falia Souza J\u00falia Vit\u00f3ria e Pedro Siqueira Corre\u00e7\u00e3o - Moscow e Cronograma In\u00edcio: 05/12 Fim: 06/12 Bruno Henrique e Catlen Cleane Carolina Barbosa e J\u00falia Souza Corre\u00e7\u00e3o - Brainstorming In\u00edcio: 05/12 Fim: 06/12 Catlen Cleane Pedro Siqueira Corre\u00e7\u00e3o - NFR In\u00edcio: 05/12 Fim: 06/12 Pedro Siqueira Bruno Henrique Corre\u00e7\u00e3o - Ferramentas In\u00edcio: 05/12 Fim: 06/12 Bruno Henrique Carolina Barbosa Artefato de Entrega Final In\u00edcio: 05/12 Fim: 06/12 Todos Todos Grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 06/12 Fim: 06/12 Todos Todos <p>  Tabela 8: Entrega Final.  Autor(es): Pedro Siqueira <p></p>"},{"location":"Planejamento/cronograma_realizado/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 9 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 20/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato Pedro Siqueira Bruno Henrique <code>1.1</code> 02/10/2023 Inclus\u00e3o da entrega 2 Catlen Cleane Carolina Barbosa <code>1.2</code> 04/10/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o da entrega 2 Catlen Cleane, J\u00falia Vit\u00f3ria e Pedro Siqueira Carolina Barbosa <code>1.3</code> 18/10/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o da entrega 3 Catlen Cleane e J\u00falia Souza Carolina Barbosa <code>1.4</code> 18/10/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o da entrega 4 J\u00falia Souza Catlen Cleane <code>1.5</code> 18/10/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o da entrega 5 Pedro Siqueira J\u00falia Vit\u00f3ria <code>1.6</code> 21/11/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o da entrega 6 J\u00falia Souza Catlen Cleane <code>1.7</code> 30/11/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o da entrega 5.2 J\u00falia Souza Catlen Cleane <code>1.8</code> 06/12/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o da entrega 8 e Corre\u00e7\u00e3o de Erros Pedro Siqueira Carolina Barbosa <p>  Tabela 9: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Pedro Siqueira <p></p>"},{"location":"Planejamento/cronograma_realizado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Cronograma Bilheteria Digital. Acesso em 20 de setembro de 2023.</p>"},{"location":"Planejamento/ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"Planejamento/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003As ferramentas a serem empregadas pela equipe durante o desenvolvimento do projeto ser\u00e3o softwares cuidadosamente selecionados com o prop\u00f3sito de aprimorar e simplificar o processo, englobando comunica\u00e7\u00e3o eficaz, elabora\u00e7\u00e3o de diagramas e defini\u00e7\u00e3o de requisitos. O projeto em quest\u00e3o direcionar\u00e1 sua aten\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise dos requisitos do aplicativo Jitsi. </p>"},{"location":"Planejamento/ferramentas/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003Neste artefato, vamos discutir as ferramentas que nossa equipe optou por utilizar ao longo do projeto. Essas escolhas foram feitas considerando as funcionalidades espec\u00edficas de cada ferramenta, bem como o n\u00edvel de familiaridade que cada membro da equipe tinha com elas. A seguir, na Tabela 1, vamos apresentar cada uma dessas ferramentas, mostrando seus logotipos e explicando por que decidimos adot\u00e1-las. </p>"},{"location":"Planejamento/ferramentas/#ferramentas-utilizadas","title":"Ferramentas Utilizadas","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 1 descreve as ferramentas que ser\u00e3o utilizadas no desenvolvimento do projeto. </p> Logo Ferramenta Finalidade GitHub O Git \u00e9 um sistema de controle de vers\u00e3o amplamente utilizado para manter o reposit\u00f3rio de c\u00f3digo-fonte do projeto. Ele permite que o grupo acompanhe as mudan\u00e7as no c\u00f3digo, reverta para vers\u00f5es anteriores e colabore com outros membros da equipe. WhatsApp O WhatsApp \u00e9 um aplicativo de mensagens usado para manter uma comunica\u00e7\u00e3o cont\u00ednua entre os membros do grupo. \u00c9 \u00fatil para comunica\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas e informais, compartilhamento de atualiza\u00e7\u00f5es e discuss\u00f5es em grupo. YouTube O YouTube \u00e9 uma plataforma de compartilhamento de v\u00eddeos que est\u00e1 sendo usada para hospedar grava\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es que ser\u00e3o realizadas ao decorrer da realiza\u00e7\u00e3o do projeto. Visual Studio Code O Visual Studio Code \u00e9 uma IDE usada para criar a p\u00e1gina da web do projeto, conhecida como \"git page\". Microsoft Teams O Microsoft Teams \u00e9 uma plataforma de comunica\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o essencial para o nosso grupo. Estamos utilizando-o para realizar reuni\u00f5es de equipe de forma eficaz. Al\u00e9m disso, estamos utilizando o Microsoft Teams para gravar todas as nossas reuni\u00f5es e entrevistas. draw.io O grupo utilizou o Draw.io para criar o \"rich picture\", que \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o visual e detalhada de um sistema. O Draw.io foi escolhido para essa finalidade devido \u00e0 sua capacidade de criar diagramas detalhados e visualmente ricos. Trello O Trello \u00e9 uma ferramenta de gerenciamento de projetos que ajuda a organizar tarefas e atividades da equipe. Estamos utilizando essa ferramenta para criar nosso Kanban. O Kanban \u00e9 uma abordagem visual de gerenciamento de tarefas que nos ajuda a organizar e acompanhar o progresso das atividades do projeto. Mkdocs O MkDocs \u00e9 um gerador de sites est\u00e1ticos projetado especificamente para a cria\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o e p\u00e1ginas da web a partir de arquivos de texto simples em formato Markdown. Com o MkDocs, nossa equipe pode escrever e formatar facilmente o conte\u00fado da documenta\u00e7\u00e3o do projeto em Markdown, tornando-o mais acess\u00edvel e amig\u00e1vel para os usu\u00e1rios finais. Google Forms O Google Forms \u00e9 uma ferramenta que auxilia na cria\u00e7\u00e3o de formul\u00e1rios e na an\u00e1lise de seus resultados, gerando est\u00e1ticas em formato de gr\u00e1ficos. Com o Google Forms, nossa equipe realizou o question\u00e1rio para obter informa\u00e7\u00f5es sobre os usu\u00e1rios do aplicativo Jitsi  Tabela 1: Ferramentas utilizadas no projeto. Autor(es): J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria"},{"location":"Planejamento/ferramentas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 2 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 18/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o das ferramentas J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria Carolina Barbosa <code>1.1</code> 20/09/2023 Padroniza\u00e7\u00e3o do artefato Pedro Siqueira J\u00falia Vit\u00f3ria <code>1.2</code> 30/09/2023 Detalhamento das ferramentas J\u00falia Vit\u00f3ria J\u00falia Souza <code>1.3</code> 30/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o de ferramentas J\u00falia Souza J\u00falia Vit\u00f3ria <p>  Tabela 2: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(es): J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria <p></p>"},{"location":"Planejamento/ferramentas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Reposit\u00f3rio Requisitos - Cronograma - Ferramentas. Acesso em: 18 de setembro de 2023.</p> <p>[2] GitHub. Acesso em: 18 de setembro de 2023.</p> <p>[3] WhatsApp. Acesso em: 18 de setembro de 2023.</p> <p>[4] YouTube. Acesso em: 18 de setembro de 2023.</p> <p>[5] Visual Studio Code (VSCode). Acesso em: 18 de setembro de 2023. [6] Microsoft Teams. Acesso em: 18 de setembro de 2023.</p> <p>[7] Draw.io. Acesso em: 18 de setembro de 2023.</p> <p>[8] Trello. Acesso em: 18 de setembro de 2023.</p> <p>[9] MkDocs. Acesso em: 18 de setembro de 2023.</p> <p>[10] Google Forms. Acesso em: 6 de dezembro de 2023.</p>"},{"location":"Planejamento/heatmap/","title":"Heatmap","text":""},{"location":"Planejamento/heatmap/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Foi feito um heatmap de disponibilidade dos integrantes, que possa facilitar o agendamento de reuni\u00f5es e garantir que todos os membros do grupo possam participar das atividades. </p>"},{"location":"Planejamento/heatmap/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003Tem como objetivo mapear os dias e hor\u00e1rios mais vi\u00e1veis para os membros da equipe, onde os valores na tabela representam o numero de participantes dispon\u00edvel por dia e hora, podendo variar de 0 a 6, onde 0 significa que nenhum membro est\u00e1 dispon\u00edvel no respectivo dia e hor\u00e1rio, e 6 significa que todos os membros est\u00e3o dispon\u00edveis no respectivo dia e hor\u00e1rio. </p>"},{"location":"Planejamento/heatmap/#heatmap_1","title":"Heatmap","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 1 representa o mapa de calor referente \u00e0 disponibilidade da equipe. </p> Hor\u00e1rios Domingo Segunda Ter\u00e7a Quarta Quinta Sexta S\u00e1bado 08:00 - 09:00 1 4 4 3 4 4 2 09:00 - 10:00 1 5 5 4 5 5 2 10:00 - 11:00 1 1 0 1 0 5 2 11:00 - 12:00 1 1 0 1 0 5 2 12:00 - 13:00 1 2 3 0 3 3 2 13:00 - 14:00 1 2 3 0 3 3 2 14:00 - 15:00 2 2 0 3 0 4 2 15:00 - 16:00 2 3 0 3 0 4 2 16:00 - 17:00 2 3 0 3 0 4 2 17:00 - 18:00 2 3 1 3 1 4 2 18:00 - 19:00 2 3 1 3 1 4 2 19:00 - 20:00 3 4 5 3 2 3 2 20:00 - 21:00 4 5 6 4 3 3 2 21:00 - 22:00 4 4 5 4 2 2 2 <p>  Tabela 1: Heatmap de Disponibilidade dos Integrantes.  Autor(a): Carolina Barbosa <p></p>"},{"location":"Planejamento/heatmap/#resultados","title":"Resultados","text":"<p> \u2003\u2003Com base no resultado obtido no Heatmap do grupo 05, as reuni\u00f5es semanais foram definidas para ter\u00e7a-feira \u00e0s 20h. </p>"},{"location":"Planejamento/heatmap/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 2 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 18/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Heatmap Carolina Barbosa Bruno Henrique <code>1.1</code> 20/09/2023 Padroniza\u00e7\u00e3o do artefato Pedro Siqueira <p>  Tabela 2: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Carolina Barbosa <p></p>"},{"location":"Planejamento/heatmap/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Heatmap: Entenda o Que \u00e9, Quando Usar e Que Ferramentas Usar. Acesso em 18 de setembro de 2023.</p>"},{"location":"Planejamento/metodologias/","title":"Metodologias","text":""},{"location":"Planejamento/metodologias/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Metodologia \u00e9 o estudo dos caminhos para se chegar a um determinado fim. No presente artefato est\u00e3o listadas as metodologias, m\u00e9todos, frameworks e pol\u00edticas que ser\u00e3o utilizadas pela equipe no projeto, a fim de atingir os objetivos do mesmo e agilizar todo o processo de desenvolvimento.  </p> <p> \u2003\u2003Todas as metodologias, m\u00e9todos, frameworks ou pol\u00edticas citadas abaixo est\u00e3o sujeitas \u00e0 altera\u00e7\u00e3o e acr\u00e9scimo durante o projeto, de acordo com a necessidade do grupo e a demanda de atividades. </p>"},{"location":"Planejamento/metodologias/#kanban","title":"Kanban","text":"<p> \u2003\u2003O Kanban \u00e9 um m\u00e9todo de gerenciamento de fluxo de trabalho que tem como objetivo auxiliar a equipe de desenvolvimento a gerenciar e melhorar os sistemas de trabalho. Ser\u00e1 implementado atrav\u00e9s da plataforma Trello, por meio de um quadro com os campos Backlog, A Fazer, Em Andamento, Revis\u00e3o e Conclu\u00eddo. Todas as atividades ser\u00e3o listadas no Backlog, que se trata da lista de pend\u00eancias do projeto, e posteriormente alocadas para os campos seguintes no in\u00edcio das atividades semanais. </p> <p> \u2003\u2003A figura 1 demonstra o quadro confeccionado pela equipe. </p> <p> </p>  Figura 1: Quadro do Trello.  Autor(a): Pedro Siqueira"},{"location":"Planejamento/metodologias/#atividades-em-pares","title":"Atividades em Pares","text":"<p> \u2003\u2003Visando priorizar a qualidade dos artefatos entregues ao decorrer do projeto, todas as atividades devem ser desenvolvidas por pelo menos dois membros, sendo um deles o autor do artefato e o outro, o revisor. Tais atividades podem ser realizadas de maneira s\u00edncrona ou ass\u00edncrona.  </p> <p> \u2003\u2003Tamb\u00e9m h\u00e1 a possibilidade, em caso de necessidade, de expandir o escopo de membros autores para dois, configurando tr\u00eas membros envolvidos na atividade, dois autores e um revisor. </p> <p> \u2003\u2003Atividades nas quais pelo menos tr\u00eas membros, por qualquer motivo, estejam designados para o seu desenvolvimento n\u00e3o dependem de um revisor. </p>"},{"location":"Planejamento/metodologias/#politicas","title":"Pol\u00edticas","text":"<p> \u2003\u2003Pol\u00edticas de documenta\u00e7\u00e3o que visam padronizar as entregas e facilitar a comunica\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o interna. Tipos de branches e commits s\u00e3o: doc (em caso de documenta\u00e7\u00e3o) e fix (em caso de corre\u00e7\u00e3o de erros). </p>"},{"location":"Planejamento/metodologias/#politica-de-branches","title":"Pol\u00edtica de Branches","text":"<p> \u2003\u2003Para auxiliar no desenvolvimento de uma atividade, o integrante respons\u00e1vel deve criar uma branch (ramifica\u00e7\u00e3o) para prosseguir o trabalho. Para isso, deve-se executar o seguinte comando: </p> <pre><code>git checkout -b [tipo]/nome_da_branch\n</code></pre>"},{"location":"Planejamento/metodologias/#politica-de-commits","title":"Pol\u00edtica de Commits","text":"<p> \u2003\u2003Ao realizar altera\u00e7\u00f5es em artefatos, o integrante respons\u00e1vel realizar\u00e1 commits para salv\u00e1-las. Ap\u00f3s isso, deve-se efetuar o envio de tais altera\u00e7\u00f5es, seguindo o fluxo abaixo:   <pre><code>git commit -m \"[tipo]:mudan\u00e7as_realizadas\"\ngit push origin [tipo]/nome_da_branch\n</code></pre>"},{"location":"Planejamento/metodologias/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 1 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 19/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Siqueira Catlen Cleane <code>1.1</code> 20/09/2023 Acr\u00e9scimo de pol\u00edticas e atividades em pares Pedro Siqueira Catlen Cleane <p>  Tabela 1: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Pedro Siqueira <p></p>"},{"location":"Planejamento/metodologias/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Trello. Acesso em: 19 de setembro de 2023.</p> <p>[2] Kanban: o que \u00e9, o M\u00e9todo Kanban, principais conceitos e como funciona no dia a dia. Acesso em: 19 de setembro de 2023.</p>"},{"location":"Planejamento/modelo_doc/","title":"***Nome do Artefato (sempre com palavras come\u00e7ando em mai\u00fasculo) ***","text":""},{"location":"Planejamento/modelo_doc/#introducao-sempre-com-palavras-comecando-em-maiusculo","title":"**Introdu\u00e7\u00e3o (sempre com palavras come\u00e7ando em mai\u00fasculo) **","text":"<p> \u2003\u2003Texto .... </p>"},{"location":"Planejamento/modelo_doc/#objetivo-sempre-com-palavras-comecando-em-maiusculo","title":"Objetivo (sempre com palavras come\u00e7ando em mai\u00fasculo)","text":"<p> \u2003\u2003Texto .... </p>"},{"location":"Planejamento/modelo_doc/#topico-1-sempre-com-palavras-comecando-em-maiusculo","title":"T\u00f3pico 1 (sempre com palavras come\u00e7ando em mai\u00fasculo)","text":"<p> \u2003\u2003Texto .... </p>"},{"location":"Planejamento/modelo_doc/#legenda","title":"Legenda","text":"<p>  Figura/Tabela n: Nome da figura/tabela.  Autor(a): Fulano de Tal </p>"},{"location":"Planejamento/modelo_doc/#links","title":"Links","text":"<p> nome a ser referenciado </p>"},{"location":"Planejamento/modelo_doc/#topico-n","title":"T\u00f3pico n","text":"<p> \u2003\u2003Texto .... </p>"},{"location":"Planejamento/modelo_doc/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela n representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> dd/mm/2023  Tabela n: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Fulano de tal"},{"location":"Planejamento/modelo_doc/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Fonte 1</p> <p>[2] Fonte 2</p>"},{"location":"PosRastreabilidade/Backward-From/","title":"Backward-From","text":""},{"location":"PosRastreabilidade/Backward-From/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 A rastreabilidade \u00e9 um aspecto fundamental no desenvolvimento de software, permitindo que os desenvolvedores compreendam como os requisitos s\u00e3o implementados e como as mudan\u00e7as afetam o sistema como um todo. Um dos m\u00e9todos de rastreabilidade que ser\u00e1 tratado nesse artefato, \u00e9 o \"backward-from\", que liga requisitos \u00e0s suas fontes. </p>"},{"location":"PosRastreabilidade/Backward-From/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003 Registrar, organizar e priorizar requisitos identificados ao longo do ciclo de vida do projeto.Visando manter uma vis\u00e3o abrangente das necessidades do cliente, facilitando a adapta\u00e7\u00e3o a mudan\u00e7as, aprimorando a rastreabilidade e fornecendo uma base din\u00e2mica para o desenvolvimento iterativo e incremental. </p>"},{"location":"PosRastreabilidade/Backward-From/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003 No desenvolvimento do artefato, foram utilizados os requisitos funcionais n\u00e3o implementados e os requisitos n\u00e3o funcionais. Para essa constru\u00e7\u00e3o, foi empregado o Meta-modelo de Toranzo, que classifica as informa\u00e7\u00f5es a serem rastreadas em quatro niveis: <li>Ambiental: informa\u00e7\u00f5es oriundas do contexto no qual a organiza\u00e7\u00e3o est\u00e1 inserida;</li> <li> Organizacional: informa\u00e7\u00f5es pertencentes \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o (miss\u00e3o, objetivos e estrat\u00e9gias); </li> <li> Gerencial: informa\u00e7\u00f5es que auxiliam a ger\u00eancia do projeto </li> <li>Desenvolvimento: informa\u00e7\u00f5es associadas aos diversos artefatos gerados ao longo do processo de desenvolvimento (artefatos de requisitos, diagramas, c\u00f3digos, casos de teste e outros)</li> </p>"},{"location":"PosRastreabilidade/Backward-From/#objetivo_1","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003 O objeto do Backward-From \u00e9 rastrear as origens de cada requisito, fazer conex\u00f5es entre os requisitos. Essa abordagem de p\u00f3s-rastreabilidade \u00e9 de grande import\u00e2ncia para o entendimento da motiva\u00e7\u00e3o por tr\u00e1s de cada requisito, ajudando em garantir que todos os requisitos sejam atendidos adequadamente.   </p>"},{"location":"PosRastreabilidade/Backward-From/#requisitos-funcionais","title":"Requisitos Funcionais","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 1 apresenta os Requisitos Funcionais </p> Id Requisito Origem Elos Implementado RF01 Os usu\u00e1rios devem poder compartilhar suas telas durante as chamadas ENT01, IN02, OB07, BR02 E08 Sim RF02 Os usu\u00e1rios devem ser capazes de criar uma videoconfer\u00eancia ENT02 Sim RF03 Os usu\u00e1rios devem poder compartilhar emojis pr\u00e9-definidos durante as chamadas ENT03, OB09 E09 Sim RF04 Deve permitir a grava\u00e7\u00e3o de chamadas ENT04, IN03, OB05, BR03 E01 N\u00e3o RF05 Deve permitir a transcri\u00e7\u00e3o do \u00e1udio ENT05, BR05 E02 N\u00e3o RF06 Deve permitir a utiliza\u00e7\u00e3o de quadro de anota\u00e7\u00e3o durante a chamada ENT06, IN04, BR01 E03 N\u00e3o RF07 O usu\u00e1rio deve ser capaz de alterar seu fundo em uma chamada de v\u00eddeo ENT07, BR04 E04 N\u00e3o RF08 Deve permitir a configura\u00e7\u00e3o de controles de acesso IN01 Sim RF09 Deve ser poss\u00edvel deletar reuni\u00f5es armazenadas IN08 Sim RF10 Deve possuir um mecanismo de busca a partir da data da reuni\u00e3o IN09, BR09 E05 N\u00e3o RF11 Deve permitir que o anfitri\u00e3o tenha a capacidade de remover um participante espec\u00edfico da reuni\u00e3o IN10, BR07 E06 N\u00e3o RF12 Deve permitir fazer autentica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de outros aplicativos, como Google ou Facebook OB01 Sim RF13 Dever permitir convidar participantes atrav\u00e9s de compartilhamento de link por meio de outros aplicativos OB02 Sim RF14 Deve possuir um link de ajuda para explicar como se convida outros participantes OB03 N\u00e3o RF15 Deve possuir a op\u00e7\u00e3o de mutar o \u00e1udio OB04 Sim RF16 Deve permitir enviar mensagem de texto durante a videochamada OB06 Sim RF17 Os usu\u00e1rios devem poder compartilhar arquivos durante as reuni\u00f5es OB08, BR15 E10 N\u00e3o RF18 O anfitri\u00e3o deve conseguir, atrav\u00e9s do compartilhamento de tela, interagir no celular de outro usu\u00e1rio OB10 N\u00e3o RF19 Deve permitir que o usu\u00e1rio configure seu perfil, com nome de usu\u00e1rio e foto OB11 Sim RF20 Deve possuir um calend\u00e1rio com chamadas agendadas OB13 Sim RF21 Deve permitir que o calend\u00e1rio de um usu\u00e1rio seja sincronizado ao de outros OB14 E07 N\u00e3o RF22 Deve permitir agendar reuni\u00f5es com outros usu\u00e1rios atrav\u00e9s do calend\u00e1rio OB15 E07 N\u00e3o RF23 Deve permitir que o anfitri\u00e3o de uma reuni\u00e3o consiga desligar o microfone e a c\u00e2mera de qualquer participante BR06 N\u00e3o RF24 Deve ser poss\u00edvel baixar as grava\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es BR08 Sim RF25 Deve fornecer ao usu\u00e1rio a capacidade de visualizar todas as salas em que ele participou anteriormente BR10 Sim RF26 O anfitri\u00e3o deve ser capaz de controlar a entrada em uma sala por meio de senha de acesso BR11 Sim RF27 O anfitri\u00e3o deve ser capaz de conceder permiss\u00f5es diferentes, a cada participante, para a utiliza\u00e7\u00e3o das ferramentas durante a reuni\u00e3o BR13 Sim RF28 Deve oferecer um modo claro ou escuro de interface como parte de suas funcionalidades de acessibilidade BR16 N\u00e3o  Tabela 1: Requisitos Funcionais.  Autor(a): J\u00falia Souza <p>e Bruno Henrique</p>"},{"location":"PosRastreabilidade/Backward-From/#requisitos-nao-funcionais","title":"Requisitos N\u00e3o Funcionais","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 2 apresenta os Requisitos N\u00e3o Funcionais </p> Id Requisito Origem Elo Implementado RNF01 Deve permitir que o usu\u00e1rio consiga realizar qualquer atividade com menos de 5 cliques ENT08, OB17, BR17 E08 e E10 Sim RNF02 Ser compat\u00edvel com sistemas operacionais Android (7.0 ou mais recente) e IOS (12.4 ou mais recente) IN05 - Sim RNF03 Deve ter acesso facilitado para instala\u00e7\u00e3o, sem levar mais de 30 segundos de pesquisa direta para encontrar a aplica\u00e7\u00e3o nas lojas de aplicativos IN06 - Sim RNF04 Deve ser de c\u00f3digo aberto e gratuito IN07 - Sim RNF05 Deve garantir a seguran\u00e7a dos dados confidenciais compartilhados durante as reuni\u00f5es por v\u00eddeoconfer\u00eancia IN11, OB12 E09 Sim RNF06 Deve ser est\u00e1vel, tendo no m\u00e1ximo 1 queda de funcionamento por dia IN12 - Sim RNF07 Deve oferecer um desempenho responsivo, se adaptando mediante o tamanho da tela IN13 - Sim RNF08 Deve ser um aplicativo que ocupe menos de 100mb de mem\u00f3ria OB16 - Sim RNF09 Deve ser poss\u00edvel ingressar em uma reuni\u00e3o sem a necessidade de um login BR12 - Sim RNF10 Deve possuir um bom contraste entre as cores a fim de aprimorar a legibilidade BR18 E10 Sim  Tabela 2: Requisitos N\u00e3o Funcionais.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"PosRastreabilidade/Backward-From/#elos","title":"Elos","text":"<p>Para Desenvolver os elos, foi levado em considera\u00e7\u00e3o os principais elos de rastreabilidade: </p> <li>Satisfa\u00e7\u00e3o: classe origem tem depend\u00eancia de satisfa\u00e7\u00e3o com a classe destino.</li> <li>Recurso: classe origem tem depend\u00eancia de recurso com a classe destino.</li> <li>Responsabilidade: registra a participa\u00e7\u00e3o, responsabilidade e a\u00e7\u00e3o de pessoas sobre artefatos.</li> <li>Representa\u00e7\u00e3o: captura a representa\u00e7\u00e3o ou modelagem dos requisitos em outras linguagens.</li> <li>Alocado: classe origem est\u00e1 relacionada \u00e0 classe destino, que representa um subsistema.</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: indica \u201ccomposi\u00e7\u00e3o\u201d de elementos.</li>"},{"location":"PosRastreabilidade/Backward-From/#elos-funcionais","title":"Elos Funcionais","text":"<p> \u2003\u2003 A tabela 3 a seguir representa os elos dos requisitos n\u00e3o funcionais. </p> ID Requisitos Tipo de Elo E01 ENT04, IN03, OB05, BR03 Rpresenta\u00e7\u00e3o: ENT04 representa IN03 e OB05, BR03 E02 ENT05, BR05 Representa\u00e7\u00e3o: ENT05 representa BR05 E03 ENT06, IN04, BR01 Representa\u00e7\u00e3o:  ENT06 representa IN04 e BR01 E04 ENT07, BR04 Representa\u00e7\u00e3o: ENT07 representa BR04 E05 IN09, BR09 Representa\u00e7\u00e3o : IN09 representa BR09 E06 IN10, BR07 Representa\u00e7\u00e3o: IN10 representa BR07 E07 OB14 , OB15 Recurso: OB15 depende de um recurso de OB14 , OB15 E08 ENT01, IN02, OB07, BR02 Representa\u00e7\u00e3o:  ENT01 representa IN02, OB07 e BR02 E09 ENT03, OB09 Representa\u00e7\u00e3o: ENT03 representa OB09 E10 OB08, BR15 Representa\u00e7\u00e3o: OB08 representa BR15  Tabela 3: Elos requisitos funcionais.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"PosRastreabilidade/Backward-From/#elos-nao-funcionais","title":"Elos N\u00e3o Funcionais","text":"<p> \u2003\u2003 Todos os requisitos n\u00e3o funcionais s\u00e3o classificados no n\u00edvel de desenvolvimento dentro do meta-modelo de Toranzo. Os requisitos s\u00e3o parte dos artefatos gerados durante o processo de desenvolvimento do sistema. </p> <p> \u2003\u2003 A tabela 4 a seguir representa os elos dos requisitos n\u00e3o funcionais. </p> ID Requisitos Tipo de Elo E08 ENT08, OB17, BR17 Representa\u00e7\u00e3o: ENT08 representa OB17 e BR17 E09 IN11, OB12 Representa\u00e7\u00e3o: IN11 representa  OB12 E10 BR18, RNF01 Recurso: RNF01 depende de um recurso provido da  BR18  Tabela 4: Elos requisitos n\u00e3o funcionais.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"PosRastreabilidade/Backward-From/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 5 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 19/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato J\u00falia Souza Pedro Siqueira <code>1.1</code> 20/11/2023 Adi\u00e7\u00e3o Introdu\u00e7\u00e3o e Metodologia J\u00falia Souza Pedro Siqueira <code>1.2</code> 20/11/2023 Tabela Requisitos Funcionais Bruno Henrique Pedro Siqueira <code>1.3</code> 20/11/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos elos n\u00e3o-funcionais J\u00falia Souza Pedro Siqueira <code>1.4</code> 21/11/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos elos funcionais J\u00falia Souza Pedro Siqueira <code>1.5</code> 21/11/2023 Adi\u00e7\u00e3o de todos os requisitos funiconais e objetivo J\u00falia Souza Pedro Siqueira <code>1.6</code> 06/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o de objetivo Catlen Cleane Carolina Barbosa  Tabela 5: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"PosRastreabilidade/Backward-From/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] VAZQUEZ, Carlos; SIM\u00d5ES, Guilherme. Engenharia de requisitos. Editora Brasport, 10 ago. 2016.  [2] Slides aula 26 Professora Milene Serrano Acesso em: 20/11/23. 2023.  </p>"},{"location":"PosRastreabilidade/Forward_from/","title":"Forward-From","text":""},{"location":"PosRastreabilidade/Forward_from/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A rastreabilidade no contexto do desenvolvimento de software refere-se \u00e0 capacidade de acompanhar e entender como os requisitos evoluem ao longo do processo de cria\u00e7\u00e3o do software. Isso envolve a habilidade de rastrear e documentar como os requisitos s\u00e3o implementados e como as altera\u00e7\u00f5es realizadas ao longo do desenvolvimento impactam o sistema como um todo. Ela proporciona uma vis\u00e3o clara e organizada da rela\u00e7\u00e3o entre os requisitos estabelecidos inicialmente e as diversas fases de desenvolvimento, garantindo uma compreens\u00e3o abrangente do sistema em constru\u00e7\u00e3o. O m\u00e9todo que ser\u00e1 usado nesse artefato \u00e9 o Forward-From. </p>"},{"location":"PosRastreabilidade/Forward_from/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003O uso do Forward-from na p\u00f3s-rastreabilidade tem como objetivo estabelecer uma conex\u00e3o clara entre os requisitos do sistema e as decis\u00f5es de design ou implementa\u00e7\u00e3o tomadas durante o desenvolvimento de software. Especificamente, busca-se documentar e acompanhar como as escolhas de implementa\u00e7\u00e3o est\u00e3o alinhadas com os requisitos iniciais, permitindo uma an\u00e1lise retroativa que evidencia como cada componente do sistema contribui para atender \u00e0s exig\u00eancias estabelecidas. Dessa forma, o Forward-from atua como uma ferramenta valiosa para garantir a consist\u00eancia e a transpar\u00eancia ao longo do ciclo de vida do software, facilitando a compreens\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o do sistema ao longo do tempo. </p>"},{"location":"PosRastreabilidade/Forward_from/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003Inicialmente, todos os documentos pertinentes foram organizados para an\u00e1lise e sumariza\u00e7\u00e3o. Para abordar os requisitos funcionais, cada hist\u00f3ria de usu\u00e1rio foi cuidadosamente relacionada ao seu correspondente \u00e9pico, tema, cen\u00e1rio, l\u00e9xico, caso de uso, e \u00e0 fonte onde foi elicitada.  </p> <p> \u2003\u2003No caso dos requisitos n\u00e3o funcionais, cada requisito foi vinculado ao seu respectivo NFR, Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar e \u00e0 fonte onde foi elicitado. Essa abordagem visa garantir uma an\u00e1lise abrangente e transparente da rela\u00e7\u00e3o entre os requisitos estabelecidos e as decis\u00f5es de implementa\u00e7\u00e3o, promovendo assim uma p\u00f3s-rastreabilidade eficaz ao longo do ciclo de desenvolvimento do software. </p>"},{"location":"PosRastreabilidade/Forward_from/#mapeamento","title":"Mapeamento","text":"<p> \u2003\u2003Para realizar o mapeamento dos requisitos, ser\u00e1 utilizado a tabela 01 na qual cont\u00e9m todos os simbolos necess\u00e1rios para o bom entendimento dos t\u00f3picos abaixo: </p> <p> Legenda Artefato BR Brainstorming UC Casos de Uso C C\u00e9narios EN Entrevista ES Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar EP \u00c9pico US Historia de Usu\u00e1rio IN Introspec\u00e7\u00e3o L L\u00e9xico OB Observa\u00e7\u00e3o RF Requisitos Funcionais RNF Requisistos N\u00e3o Funcionais T Tema <p></p> <p>  Tabela 01: Legenda.  Autor(a): Carolina Barbosa </p>"},{"location":"PosRastreabilidade/Forward_from/#requisitos-funcionais","title":"Requisitos Funcionais","text":"<p> \u2003\u2003Das tabelas 02 a 28 cont\u00e9m os requisitos funcionais. </p> RF01 - Poder compartilhar suas telas durante as chamadas T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E02 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US02 Tema Funcionalidades de Comunica\u00e7\u00e3o e Colabora\u00e7\u00e3o Elicita\u00e7\u00e3o IN02/BR02/EN01/OB07 L\u00e9xico L05 Caso de Uso UC01 Cen\u00e1rio C02 <p>Tabela 02: RF01, Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p> RF02 - Criar uma videoconfer\u00eancia T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E1 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US08 Tema Funcionalidades de Comunica\u00e7\u00e3o e Colabora\u00e7\u00e3o Elicita\u00e7\u00e3o EN02 L\u00e9xico L02 Caso de Uso UC01 Cen\u00e1rio C08 <p>Tabela 03: RF02, Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p> RF03 - Compartilhar emojis pr\u00e9-definidos durante as chamadas T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E2 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US11 Tema Funcionalidades de Comunica\u00e7\u00e3o e Colabora\u00e7\u00e3o Elicita\u00e7\u00e3o EN03/OB09 L\u00e9xico L10 Caso de Uso UC03 Cen\u00e1rio C06 <p>Tabela 04: RF03, Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p> RF04 - Permitir a grava\u00e7\u00e3o de chamadas T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E1 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US01 Tema  Funcionalidades de Comunica\u00e7\u00e3o e Colabora\u00e7\u00e3o Elicita\u00e7\u00e3o IN03/BR03/EN04/OB05 L\u00e9xico L04 Caso de Uso UC02 Cen\u00e1rio C01 <p>Tabela 05: RF04, Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p> RF05 - Transcri\u00e7\u00e3o do \u00e1udio da chamada T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E1 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US01 Tema Notas Elicita\u00e7\u00e3o BR05/EN05 L\u00e9xico L06 Caso de Uso UC01 Cen\u00e1rio C01 <p>Tabela 06: RF05, Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p> RF06 -  utiliza\u00e7\u00e3o de quadro de anota\u00e7\u00e3o durante a chamada T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E1 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US01 Tema Notas Elicita\u00e7\u00e3o IN04/BR01/EN06 L\u00e9xico L06 Caso de Uso UC01 Cen\u00e1rio C01 <p>Tabela 07: RF06, Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p> RF07 - O usu\u00e1rio deve ser capaz de alterar seu fundo em uma chamada de v\u00eddeo T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E3 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US14 Tema Personaliza\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00e3o Elicita\u00e7\u00e3o BR04/EN07 L\u00e9xico - Caso de Uso - Cen\u00e1rio - <p>Tabela 08: RF07, Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p> RF08 - Deve permitir a configura\u00e7\u00e3o de controles de acesso  T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E5 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US15 Tema Personaliza\u00e7\u00e3o e Configura\u00e7\u00e3o Elicita\u00e7\u00e3o IN01 L\u00e9xico - Caso de Uso - Cen\u00e1rio - <p>Tabela 09: RF08, Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p> RF09 - Deletar reuni\u00f5es armazenadas T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E6 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US16 Tema Personaliza\u00e7\u00e3o e Configura\u00e7\u00e3o Elicita\u00e7\u00e3o IN08 L\u00e9xico - Caso de Uso - Cen\u00e1rio - <p>Tabela 10: RF09, Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p> RF10 - Possuir um mecanismo de busca a partir da data da reuni\u00e3o T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E6 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US17 Tema Personaliza\u00e7\u00e3o e Configura\u00e7\u00e3o Elicita\u00e7\u00e3o IN09/BR09 L\u00e9xico - Caso de Uso - Cen\u00e1rio - <p>Tabela 11: RF10, Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p> RF11 - O anfitri\u00e3o tenha a capacidade de remover um participante espec\u00edfico da reuni\u00e3o T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E1 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US03 Tema Funcionalidades de Comunica\u00e7\u00e3o e Colabora\u00e7\u00e3o Elicita\u00e7\u00e3o INT10/BR07 L\u00e9xico - Caso de Uso - Cen\u00e1rio C03 <p>Tabela 12: RF11, Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p> RF12 - Fazer autentica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de outros aplicativos, como Google ou Facebook T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E4 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US18 Tema Personaliza\u00e7\u00e3o e Configura\u00e7\u00e3o Elicita\u00e7\u00e3o OB01 L\u00e9xico - Caso de Uso - Cen\u00e1rio - <p>Tabela 13: RF12, Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p> RF13 - Convidar participantes atrav\u00e9s de compartilhamento de link por meio de outros aplicativos T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E5 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US19 Tema Personaliza\u00e7\u00e3o e Configura\u00e7\u00e3o Elicita\u00e7\u00e3o OB02 L\u00e9xico - Caso de Uso - Cen\u00e1rio - <p>Tabela 14: RF13, Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p> RF14 - Op\u00e7\u00e3o de mutar o \u00e1udio T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E1 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US09 Tema Funcionalidades de Comunica\u00e7\u00e3o e Colabora\u00e7\u00e3o Elicita\u00e7\u00e3o OB04 L\u00e9xico - Caso de Uso - Cen\u00e1rio C09 <p>Tabela 15: RF14, Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p> RF15 - Enviar mensagem de texto durante a videochamada T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E2 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US13 Tema Funcionalidades de Comunica\u00e7\u00e3o e COlabora\u00e7\u00e3o Elicita\u00e7\u00e3o OB06 L\u00e9xico - Caso de Uso - Cen\u00e1rio - <p>Tabela 14: RF15, Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p> RF16 - Compartilhar arquivos durante as reuni\u00f5es T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E2 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US06 Tema NFuncionalidades de Comunica\u00e7\u00e3o e Colabora\u00e7\u00e3o Elicita\u00e7\u00e3o BR15/OB08 L\u00e9xico - Caso de Uso - Cen\u00e1rio - <p>Tabela 17: RF16, Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p> RF17 - O usu\u00e1rio configure seu perfil, com nome de usu\u00e1rio e foto T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E4 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US10 Tema Personaliza\u00e7\u00e3o e Configura\u00e7\u00e3o Elicita\u00e7\u00e3o OB11 L\u00e9xico - Caso de Uso - Cen\u00e1rio C10 <p>Tabela 18: RF17, Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p> RF19 - Possuir um calend\u00e1rio com chamadas agendadas T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E4 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US21 Tema Personaliza\u00e7\u00e3o e Configura\u00e7\u00e3o Elicita\u00e7\u00e3o OB13 L\u00e9xico L06 Caso de Uso - Cen\u00e1rio - <p>Tabela 20: RF19, Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p> RF20 - O calend\u00e1rio de um usu\u00e1rio seja sincronizado ao de outros T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E4 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US22 Tema Personaliza\u00e7\u00e3o e Configura\u00e7\u00e3o Elicita\u00e7\u00e3o OB14 L\u00e9xico L06 Caso de Uso - Cen\u00e1rio - <p>Tabela 21: RF20, Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p> RF21 - Agendar reuni\u00f5es com outros usu\u00e1rios atrav\u00e9s do calend\u00e1rio T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E4 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US23 Tema Pwersonaliza\u00e7\u00e3o e Configura\u00e7\u00e3o Elicita\u00e7\u00e3o OB15 L\u00e9xico - Caso de Uso - Cen\u00e1rio - <p>Tabela 22: RF21, Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p> RF22 - O anfitri\u00e3o de uma reuni\u00e3o consiga desligar o microfone e a c\u00e2mera de qualquer participante T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E5 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US24 Tema Personaliza\u00e7\u00e3o e Configura\u00e7\u00e3o Elicita\u00e7\u00e3o BR06 L\u00e9xico - Caso de Uso - Cen\u00e1rio - <p>Tabela 23: RF22, Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p> RF23 - Ser poss\u00edvel baixar as grava\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E1 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US04 Tema Funcionalidade de Comunica\u00e7\u00e3o e Colabora\u00e7\u00e3o Elicita\u00e7\u00e3o BR08 L\u00e9xico - Caso de Uso - Cen\u00e1rio C04 <p>Tabela 24: RF23, Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p> RF24 - Fornecer ao usu\u00e1rio a capacidade de visualizar todas as salas em que ele participou anteriormente T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E6 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US25 Tema Personaliza\u00e7\u00e3o e Configura\u00e7\u00e3o Elicita\u00e7\u00e3o BR10 L\u00e9xico - Caso de Uso - Cen\u00e1rio - <p>Tabela 25: RF24, Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p> RF25 - Ser capaz de controlar a entrada em uma sala por meio de senha de acesso T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E5 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US26 Tema Personaliza\u00e7\u00e3o e Configura\u00e7\u00e3o Elicita\u00e7\u00e3o BR11 L\u00e9xico - Caso de Uso - Cen\u00e1rio - <p>Tabela 26: RF25, Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p> RF26 - O anfitri\u00e3o deve ser capaz de conceder permiss\u00f5es diferentes, a cada participante, para a utiliza\u00e7\u00e3o das ferramentas durante a reuni\u00e3o T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E5 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US05 Tema NPersonaliza\u00e7\u00e3o e Configura\u00e7\u00e3o Elicita\u00e7\u00e3o BR13 L\u00e9xico L06 Caso de Uso UC01 Cen\u00e1rio C05 <p>Tabela 27: RF26, Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p> RF27 - Deve oferecer um modo claro ou escuro de interface como parte de suas funcionalidades de acessibilidade T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E3 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US07 Tema Personaliza\u00e7\u00e3o e Configura\u00e7\u00e3o Elicita\u00e7\u00e3o BR16 L\u00e9xico - Caso de Uso - Cen\u00e1rio C07 <p>Tabela 28: RF27, Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p>"},{"location":"PosRastreabilidade/Forward_from/#requisitos-nao-funcionais","title":"Requisitos N\u00e3o Funcionais","text":"<p> \u2003\u2003Das tabelas 29 a 38 cont\u00e9m os requisitos n\u00e3o funcionais. </p> RNF01 - Deve permitir que o usu\u00e1rio consiga realizar qualquer atividade com menos de 5 cliques  T\u00f3pico Refer\u00eancia NFR Desempenho Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar US01 Elicita\u00e7\u00e3o ENT08 / OB17 / BR17 <p>Tabela 29: RNF01, Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p> RNF02 - Ser compat\u00edvel com sistemas operacionais Android (7.0 ou mais recente) e IOS (12.4 ou mais recente)  T\u00f3pico Refer\u00eancia NFR Usabilidade Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar SU01 Elicita\u00e7\u00e3o IN05 <p>Tabela 30: RNF02, Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p> RNF03 - Deve ter acesso facilitado para instala\u00e7\u00e3o, sem levar mais de 30 segundos de pesquisa direta para encontrar a aplica\u00e7\u00e3o nas lojas de aplicativos  T\u00f3pico Refer\u00eancia NFR Disponibilidade Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar DE01 Elicita\u00e7\u00e3o IN06 <p>Tabela 31: RNF03, Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p> RNF04 - Deve ser de c\u00f3digo aberto e gratuito  T\u00f3pico Refer\u00eancia NFR Disponibilidade Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar LP01 Elicita\u00e7\u00e3o IN07 <p>Tabela 32: RNF04, Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p> RNF05 - Deve garantir a seguran\u00e7a dos dados confidenciais compartilhados durante as reuni\u00f5es por v\u00eddeoconfer\u00eancia  T\u00f3pico Refer\u00eancia NFR Disponibilidade Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar CO02 Elicita\u00e7\u00e3o IN11 / OB12 <p>Tabela 33: RNF05, Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p> RNF06 - Deve ser est\u00e1vel, tendo no m\u00e1ximo 1 queda de funcionamento por dia  T\u00f3pico Refer\u00eancia NFR Disponibilidade Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar CO01 Elicita\u00e7\u00e3o IN12 <p>Tabela 34: RNF06, Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p> RNF07 - Deve oferecer um desempenho responsivo, se adaptando mediante o tamanho da tela  T\u00f3pico Refer\u00eancia NFR Usabilidade Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar DE02 Elicita\u00e7\u00e3o IN13 <p>Tabela 35: RNF07, Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p> RNF08 - Deve ser um aplicativo que ocupe menos de 100mb de mem\u00f3ria  T\u00f3pico Refer\u00eancia NFR Disponibilidade Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar DE03 Elicita\u00e7\u00e3o OB16 <p>Tabela 36: RNF08, Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p> RNF09 - Deve ser poss\u00edvel ingressar em uma reuni\u00e3o sem a necessidade de um login  T\u00f3pico Refer\u00eancia NFR Usabilidade Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar US04 Elicita\u00e7\u00e3o BR12 <p>Tabela 37: RNF09, Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p> RNF10 - Deve possuir um bom contraste entre as cores a fim de aprimorar a legibilidade  T\u00f3pico Refer\u00eancia NFR Usabilidade Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar US03 Elicita\u00e7\u00e3o BR18 <p>Tabela 38: RNF10, Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane </p>"},{"location":"PosRastreabilidade/Forward_from/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 39 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 20/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Carolina Barbosa e Catlen Cleane J\u00falia Souza  Tabela 39: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Carolina Barbosa e Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"PosRastreabilidade/Forward_from/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] SERRANO, Maur\u00edcio; SERRANO, Milene. Requisitos - Aula 24. Aprender 3. Distrito Federal, 2016. </p>"},{"location":"PosRastreabilidade/matrizRastreabilidade/","title":"Matriz de Rastreabilidade","text":""},{"location":"PosRastreabilidade/matrizRastreabilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003De forma geral, a matriz de rastreabilidade apresenta os requisitos elicitados durante o projeto, tal qual a rastreabilidade completa de todos eles.  </p> <p> \u2003\u2003Ao utiliz\u00e1-la, se torna poss\u00edvel identificar as depend\u00eancias existentes entre os requisitos, al\u00e9m de permitir a inclus\u00e3o de elos que demonstram o relacionamento entre os artefatos que foram criados durante o andamento do projeto. </p>"},{"location":"PosRastreabilidade/matrizRastreabilidade/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003Este artefato visa apresentar, de maneira organizada, por meio da matriz de rastreabilidade, os requisitos utilizados nos artefatos Backward-From e no Forward-From </p>"},{"location":"PosRastreabilidade/matrizRastreabilidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003Ser\u00e1 utilizada uma tabela com 5 colunas, para que seja poss\u00edvel apresentar os dados de maneira direta e organizada. S\u00e3o elas:  <ul> <li>ID: identificador do requisito;</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o: breve descri\u00e7\u00e3o do requisito;</li> <li>Elicita\u00e7\u00e3o: m\u00e9todo pelo qual o requisito foi elicitado;</li> <li>Artefatos: artefatos desenvolvidos a partir deste requisito;</li> <li>Implementa\u00e7\u00e3o: responde se o requisito est\u00e1 implementado na aplica\u00e7\u00e3o.</li> </ul> </p>"},{"location":"PosRastreabilidade/matrizRastreabilidade/#mapeamento","title":"Mapeamento","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 01 apresenta a legenda dos artefatos que foram produzidos e estar\u00e3o presentes na matriz geral. </p> <p> Legenda Artefato BR Brainstorming UC Casos de Uso C C\u00e9narios EN Entrevista ES Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar E \u00c9pico US Historia de Usu\u00e1rio IN Introspec\u00e7\u00e3o L L\u00e9xico OB Observa\u00e7\u00e3o RF Requisitos Funcionais RNF Requisistos N\u00e3o Funcionais <p></p>  Tabela 02: Legenda de Artefatos.  Autor(a): Pedro Siqueira"},{"location":"PosRastreabilidade/matrizRastreabilidade/#matriz-geral","title":"Matriz Geral","text":"<p> A tabela 02 abaixo representa todos os Requisitos Elicitados e suas respectivas descri\u00e7\u00f5es, rastreabilidades e se os requisitos est\u00e3o implementados ou n\u00e3o implementados. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Elicita\u00e7\u00e3o Artefatos Implementa\u00e7\u00e3o RF01 Os usu\u00e1rios devem poder compartilhar suas telas durante as chamadas ENT01, IN02, OB07, BR02 C02, L05, US02 e E01 Sim RF02 Os usu\u00e1rios devem ser capazes de criar uma videoconfer\u00eancia ENT02 C08, L02, UC01, US08 e E01 Sim RF03 Os usu\u00e1rios devem poder compartilhar emojis pr\u00e9-definidos durante as chamadas ENT03, OB09 C06, L10, UC03, US11 e E02 Sim RF04 Deve permitir a grava\u00e7\u00e3o de chamadas ENT04, IN03, OB05, BR03 C01, L04, UC02, US01 e E01 N\u00e3o RF05 Deve permitir a transcri\u00e7\u00e3o do \u00e1udio da chamada ENT05, BR05 C01, L06, UC01, US01 e E01 N\u00e3o RF06 Deve permitir a utiliza\u00e7\u00e3o de quadro de anota\u00e7\u00e3o durante a chamada ENT06, IN04, BR01 C01, L06, UC01, US01 e E01 N\u00e3o RF07 O usu\u00e1rio deve ser capaz de alterar seu fundo em uma chamada de v\u00eddeo ENT07, BR04 US14 e E03 N\u00e3o RF08 Deve permitir a configura\u00e7\u00e3o de controles de acesso IN01 US15 e E05 Sim RF09 Deve ser poss\u00edvel deletar reuni\u00f5es armazenadas IN08 US16 e E06 Sim RF10 Deve possuir um mecanismo de busca a partir da data da reuni\u00e3o IN09, BR09 US17 e E06 N\u00e3o RF11 Deve permitir que o anfitri\u00e3o tenha a capacidade de remover um participante espec\u00edfico da reuni\u00e3o IN10, BR07 C03, US03 e E01 N\u00e3o RF12 Deve permitir fazer autentica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de outros aplicativos, como Google ou Facebook OB01 US18 e E04 Sim RF13 Deve permitir convidar participantes atrav\u00e9s de compartilhamento de link por meio de outros aplicativos OB02 US19 e E05 Sim RF14 Deve possuir a op\u00e7\u00e3o de mutar o \u00e1udio OB04 C09, US09 e E01 Sim RF15 Deve permitir enviar mensagem de texto durante a videochamada OB06 US13 e E02 Sim RF16 Os usu\u00e1rios devem poder compartilhar arquivos durante as reuni\u00f5es OB08, BR15 US06 e E02 N\u00e3o RF17 O anfitri\u00e3o deve conseguir, atrav\u00e9s do compartilhamento de tela, interagir no celular de outro usu\u00e1rio OB10 N\u00e3o RF18 Deve permitir que o usu\u00e1rio configure seu perfil, com nome de usu\u00e1rio e foto OB11 C10, US10 e E04 Sim RF19 Deve possuir um calend\u00e1rio com chamadas agendadas OB13 US21 e E04 Sim RF20 Deve permitir que o calend\u00e1rio de um usu\u00e1rio seja sincronizado ao de outros OB14 US22 e E04 N\u00e3o RF21 Deve permitir agendar reuni\u00f5es com outros usu\u00e1rios atrav\u00e9s do calend\u00e1rio OB15 US23 e E04 N\u00e3o RF22 Deve permitir que o anfitri\u00e3o de uma reuni\u00e3o consiga desligar o microfone e a c\u00e2mera de qualquer participante BR06 US24 e E05 N\u00e3o RF23 Deve ser poss\u00edvel baixar as grava\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es BR08 C04, US04 e E01 Sim RF24 Deve fornecer ao usu\u00e1rio a capacidade de visualizar todas as salas em que ele participou anteriormente BR10 US25 e E06 Sim RF25 O anfitri\u00e3o deve ser capaz de controlar a entrada em uma sala por meio de senha de acesso BR11 US26 e E05 Sim RF26 O anfitri\u00e3o deve ser capaz de conceder permiss\u00f5es diferentes, a cada participante, para a utiliza\u00e7\u00e3o das ferramentas durante a reuni\u00e3o BR13 C05, L06, UC01, US05 e E05 Sim RF27 Deve oferecer um modo claro ou escuro de interface como parte de suas funcionalidades de acessibilidade BR16 C07, US07 e E03 N\u00e3o RNF01 Deve permitir que o usu\u00e1rio consiga realizar qualquer atividade com menos de 5 cliques ENT08, OB17, BR17 NFR de Desempenho e ES de Usabilidade Sim RNF02 Ser compat\u00edvel com sistemas operacionais Android (7.0 ou mais recente) e IOS (12.4 ou mais recente) IN05 NFR de Usabilidade e ES de Suportabilidade Sim RNF03 Deve ter acesso facilitado para instala\u00e7\u00e3o, sem levar mais de 30 segundos de pesquisa direta para encontrar a aplica\u00e7\u00e3o nas lojas de aplicativos IN06 NFR de Disponibilidade e ES de Desempenho Sim RNF04 Deve ser de c\u00f3digo aberto e gratuito IN07 NFR de Disponibilidade e ES de Licen\u00e7a e Pre\u00e7o Sim RNF05 Deve garantir a seguran\u00e7a dos dados confidenciais compartilhados durante as reuni\u00f5es por v\u00eddeoconfer\u00eancia IN11, OB12 NFR de Disponibilidade e ES de Confiabilidade Sim RNF06 Deve ser est\u00e1vel, tendo no m\u00e1ximo 1 queda de funcionamento por dia IN12 NFR de Disponibilidade e ES de Confiabilidade Sim RNF07 Deve oferecer um desempenho responsivo, se adaptando mediante o tamanho da tela IN13 NFR de Usabilidade e ES de Desempenho Sim RNF08 Deve ser um aplicativo que ocupe menos de 100mb de mem\u00f3ria OB16 NFR de Disponibilidade e ES de Desempenho Sim RNF09 Deve ser poss\u00edvel ingressar em uma reuni\u00e3o sem a necessidade de um login BR12 NFR de Usabilidade e ES de Usabilidade Sim RNF10 Deve possuir um bom contraste entre as cores a fim de aprimorar a legibilidade BR18 NFR de Usabilidade e ES de Usabilidade Sim  Tabela 02: Matriz Geral.  Autor(a): Pedro Siqueira"},{"location":"PosRastreabilidade/matrizRastreabilidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 03 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 20/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato J\u00falia Vit\u00f3ria e Pedro Siqueira Carolina Barbosa  Tabela 03: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Pedro Siqueira"},{"location":"PosRastreabilidade/matrizRastreabilidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] SERRANO, Maur\u00edcio; SERRANO, Milene. Requisitos - Aula 24. Aprender 3. Distrito Federal, 2016. </p> <p>[2] Reposit\u00f3rio VLC. Requisitos de Software. Universidade de Bras\u00edlia.</p>"},{"location":"PreRastreabilidade/AppEscolhido/","title":"Escolha do Aplicativo","text":""},{"location":"PreRastreabilidade/AppEscolhido/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003No come\u00e7o do projeto, todos os estudantes compartilharam os aplicativos que escolheram, depois analisaram qual aplica\u00e7\u00e3o seria mais vi\u00e1vel para a realiza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o durante o projeto. </p>"},{"location":"PreRastreabilidade/AppEscolhido/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003O objetivo da escolha de um aplicativo para a elicita\u00e7\u00e3o de requisitos \u00e9 aprimorar a efici\u00eancia no desenvolvimento de software, promovendo uma compreens\u00e3o precisa das necessidades dos usu\u00e1rios. A sele\u00e7\u00e3o de uma ferramenta especializada visa facilitar a coleta, documenta\u00e7\u00e3o e gerenciamento de requisitos, melhorando a comunica\u00e7\u00e3o entre a equipe de desenvolvimento e os stakeholders.  </p>"},{"location":"PreRastreabilidade/AppEscolhido/#rich-pictures-dos-apps-avaliados","title":"Rich Pictures dos Apps Avaliados","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 1 representa os Rich Pictures que foram confeccionados por cada integrante do grupo. </p> Membro Aplicativo Bruno Henrique ProtonMail Carolina Barbosa Jitsi Meet Catlen Cleane Hemovida Julia Sant'Anna CNPq Julia Vitoria LibreOffice Math Pedro Siqueira Firefox  Tabela 1: Rich Pictures Desenvolvidos.  Autor(es): Carolina Barbosa e J\u00falia Souza"},{"location":"PreRastreabilidade/AppEscolhido/#criterios-de-escolha","title":"Crit\u00e9rios de Escolha","text":"<p> <li>Possibilidade de contato com o p\u00fablico alvo;</li> <li>Aplicativo n\u00e3o foi trabalhado antes na disciplina;</li> <li>Complexidade do aplicativo;</li> <li>Disponibilidade do aplicativo.</li> </p>"},{"location":"PreRastreabilidade/AppEscolhido/#escolha-do-app","title":"Escolha do App","text":"<p> \u2003\u2003Foi realizado uma enquete logo ap\u00f3s a entrega dos Rich Pictures individuais, e o aplicativo escolhido foi o JITSI por ser um aplicativo open source e com um grande alcance para realizar entrevistas com usu\u00e1rios diferentes. </p>"},{"location":"PreRastreabilidade/AppEscolhido/#termo-de-uso","title":"Termo de Uso","text":"<p> Imagem 01: Termo de uso  Autor(es): Carolina Barbosa </p>"},{"location":"PreRastreabilidade/AppEscolhido/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 2 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 18/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento da escolha do aplicativo Carolina Barbosa e J\u00falia Souza Bruno Henrique <code>1.1</code> 20/09/2023 Padroniza\u00e7\u00e3o do artefato Pedro Siqueira Carolina Barbosa <code>1.2</code> 06/12/2023 Add termo de uso Carolina Barbosa Pedro Siqueira <code>1.3</code> 06/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o de objetivo Catlen Cleane Carolina Barbosa <p>  Tabela 2: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(es): Carolina Barbosa e J\u00falia Souza <p></p>"},{"location":"PreRastreabilidade/AppEscolhido/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Benyon, D. (2011). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. S\u00e3o Paulo: Pearson Prentice Hall. (2\u00aa edi\u00e7\u00e3o).</p> <p>[2] SERRANO, Maur\u00edcio; DO PRADO LEITE, Julio Cesar Sampaio. A rich traceability model for social interactions. In: Proceedings of the 6th International Workshop on Traceability in Emerging Forms of Software Engineering. 2011. p. 63-66</p>"},{"location":"PreRastreabilidade/RichPicture/","title":"Rich Picture","text":""},{"location":"PreRastreabilidade/RichPicture/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003O Rich Picture \u00e9 uma ferramenta que utiliza imagens e desenhos para expressar as principais caracter\u00edsticas de um sistema. O Rich Picture facilita o entendimento dos problemas e ajuda na busca por solu\u00e7\u00f5es. Na Engenharia de Software utilizamos essa ferramenta com os seguintes elementos para ajudar na representa\u00e7\u00e3o do sistema: atores, processos, armazenamento de dados, setas e limites do sistema. </p>"},{"location":"PreRastreabilidade/RichPicture/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003Criar um Rich Picture utilizando elementos como atores, processos e armazenamento de dados. A finalidade \u00e9 aprimorar a compreens\u00e3o de problemas e facilitar a identifica\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es, promovendo uma representa\u00e7\u00e3o visual clara do sistema. O processo ser\u00e1 colaborativo, envolvendo as partes interessadas, para garantir precis\u00e3o e contribuir para estrat\u00e9gias eficazes de resolu\u00e7\u00e3o de problemas. </p>"},{"location":"PreRastreabilidade/RichPicture/#metodologia-e-ferramentas","title":"Metodologia e Ferramentas","text":"<p> \u2003\u2003Para criar o Rich Picture, utilizamos a ferramenta draw.io. Inicialmente, realizamos uma an\u00e1lise do aplicativo e suas funcionalidades principais. Em seguida, come\u00e7amos a representar essas funcionalidades e suas conex\u00f5es com o usu\u00e1rio e outros elementos do sistema. Al\u00e9m disso, destacamos as opera\u00e7\u00f5es executadas pelo usu\u00e1rio no aplicativo. </p>"},{"location":"PreRastreabilidade/RichPicture/#rich-picture-desenvolvido","title":"Rich Picture Desenvolvido","text":"<p> \u2003\u2003A figura 1 apresenta o Rich Picture do Jitsi Meet produzido. </p> <p>  Figura 1: Rich Picture Vers\u00e3o 1.0.  Autor(es): Carolina Barbosa e J\u00falia Souza <p></p>"},{"location":"PreRastreabilidade/RichPicture/#legenda","title":"Legenda","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 1 representa a descri\u00e7\u00e3o dos componentes do Rich Picture. </p> Icone Componente Descri\u00e7\u00e3o Atores Usu\u00e1rios do sistema. Opera\u00e7\u00f5es A\u00e7\u00f5es a serem realizadas no sistema. Setas Fluxo de informa\u00e7\u00f5es. Armazenamento de dados Onde o sistema armazena dados. Fronteira Fronteira do sistema, tudo o que o sistema deve cuidar fica dentro da frontreira. <p>  Tabela 1: Legenda do Rich Picture.  Autor(es): Carolina Barbosa e J\u00falia Souza <p></p>"},{"location":"PreRastreabilidade/RichPicture/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 2 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 18/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento e Rich Picture Carolina Barbosa e J\u00falia Souza Bruno Henrique <code>1.1</code> 20/09/2023 Padroniza\u00e7\u00e3o do artefato Pedro Siqueira <code>1.2</code> 20/09/2023 Corre\u00e7\u00f5es J\u00falia Souza Bruno Henrique <code>1.3</code> 06/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o de objetivo Catlen Cleane Carolina Barbosa <p>  Tabela 2: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(es): Carolina Barbosa e J\u00falia Souza <p></p>"},{"location":"PreRastreabilidade/RichPicture/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Benyon, D. (2011). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. S\u00e3o Paulo: Pearson Prentice Hall. (2\u00aa edi\u00e7\u00e3o).</p> <p>[2] SERRANO, Maur\u00edcio; DO PRADO LEITE, Julio Cesar Sampaio. A rich traceability model for social interactions. In: Proceedings of the 6th International Workshop on Traceability in Emerging Forms of Software Engineering. 2011. p. 63-66.</p>"},{"location":"Valida%C3%A7%C3%A3o/ComprovacaoInformal/","title":"Comprova\u00e7\u00e3o Informal","text":""},{"location":"Valida%C3%A7%C3%A3o/ComprovacaoInformal/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A valida\u00e7\u00e3o de requisitos de software \u00e9 importante para garantir que as especifica\u00e7\u00f5es atendam \u00e0s necessidades do usu\u00e1rio. Este processo reduz riscos e custos, promovendo um desenvolvimento eficiente e de alta qualidade. Sua import\u00e2ncia reside na preven\u00e7\u00e3o de ambiguidades desde o in\u00edcio do projeto. </p>"},{"location":"Valida%C3%A7%C3%A3o/ComprovacaoInformal/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003 Para realizar a comprova\u00e7\u00e3o informal, foi enviado um  email para a equipe do aplicativo Jitsi afim de receber feedback em rela\u00e7\u00e3o ao nosso trabalho. A seguir est\u00e1 a captura de tela referente ao email enviado. </p> <p></p>  Imagem 1: Email.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"Valida%C3%A7%C3%A3o/ComprovacaoInformal/#resultados","title":"Resultados","text":"<p> \u2003\u2003 At\u00e9 a \u00faltima atualiza\u00e7\u00e3o do artefato (04/12/2023), n\u00e3o foi obtida resposta por parte da equipe. </p>"},{"location":"Valida%C3%A7%C3%A3o/ComprovacaoInformal/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 28/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato J\u00falia Souza Carolina Barbosa <code>1.1</code> 28/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o Carolina Barbosa e Catlen Cleane J\u00falia Souza <code>1.0</code> 28/11/2023 Adi\u00e7\u00e3o do email e resultados J\u00falia Souza Carolina Barbosa  Tabela 3: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"Valida%C3%A7%C3%A3o/ComprovacaoInformal/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] WIEGERS, Karl, BEATTY, Joy. Software Requirements, Third Edition. Microsoft Press, Agosto, 2013. Dispon\u00edvel em:</p>"},{"location":"Valida%C3%A7%C3%A3o/Prototipo/","title":"Prototipo","text":""},{"location":"Valida%C3%A7%C3%A3o/Prototipo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 Neste documento, ser\u00e1 apresentado o artefato de desenvolvimento do prot\u00f3tipo que \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o tang\u00edvel e interativa da solu\u00e7\u00e3o proposta, que permite testar ideias, obter feedback dos usu\u00e1rios, comunicar conceitos e reduzir riscos e custos </p>"},{"location":"Valida%C3%A7%C3%A3o/Prototipo/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003 Prot\u00f3tipar funcionalidades n\u00e3o implementadas ajuda a validar conceitos, para garantir que as funcionalidades atendam \u00e0s necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios antes de serem totalmente implementadas. </p>"},{"location":"Valida%C3%A7%C3%A3o/Prototipo/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003 Para iniciarmos a prot\u00f3tipa\u00e7\u00e3o, n\u00f3s nos reunimos em uma reuni\u00e3o online disponivel em ata da reuni\u00e3o 05 , onde definimos que cada integrante do grupo ficaria repons\u00e1vel por prot\u00f3tipar 1 dos requisitos eleicitados que ainda n\u00e3o estava implementados, assim como mostra na tabela 01, nessa divis\u00e3o sobraram 3 requisitos que nos dividimos em duplas para cada dupla ficar com 1 desses 3 que sobram. Para realizar a prot\u00f3tipa\u00e7\u00e3o foi utilizada a ferramenta figma. </p>"},{"location":"Valida%C3%A7%C3%A3o/Prototipo/#requisitos-implementados","title":"Requisitos implementados","text":"<p>  \u2003\u2003A Tabela 01 a seguir descreve os requisitos elicitados que ainda n\u00e3o haviam sido implementados mas que foram implementados nos prot\u00f3tipos do figma.  </p> Id Requisito Origem Elo Autor(es) Implementado RF04 Deve permitir a grava\u00e7\u00e3o de chamadas ENT04, IN03, OB05, BR03 E01 Bruno Henrique Sim RF05 Deve permitir a transcri\u00e7\u00e3o do \u00e1udio da chamada ENT05, BR05 E02 J\u00falia Souza Sim RF06 Deve permitir a utiliza\u00e7\u00e3o de quadro de anota\u00e7\u00e3o durante a chamada ENT06, IN04, BR01 E03 Catlen Cleane e J\u00falia Souza Sim RF07 O usu\u00e1rio deve ser capaz de alterar seu fundo em uma chamada de v\u00eddeo ENT07, BR04 E04 Carolina Barbosa Sim RF10 Deve possuir um mecanismo de busca a partir da data da reuni\u00e3o IN09, BR09 E05 J\u00falia Vit\u00f3ria e Pedro Siqueira - RF11 Deve permitir que o anfitri\u00e3o tenha a capacidade de remover um participante espec\u00edfico da reuni\u00e3o IN10, BR07 E06 Pedro Siqueira - RF21 Deve permitir que o calend\u00e1rio de um usu\u00e1rio seja sincronizado ao de outros OB14 E07 Catlen Cleane Sim RF22 Deve permitir agendar reuni\u00f5es com outros usu\u00e1rios atrav\u00e9s do calend\u00e1rio OB15 E07 Bruno Henrique e Carolina Barbosa Sim RF23 Deve permitir que o anfitri\u00e3o de uma reuni\u00e3o consiga desligar o microfone e a c\u00e2mera de qualquer participante BR06 - J\u00falia Vit\u00f3ria Sim <p>  Tabela 01: Requisitos Implementados.  Autor(es): Carolina Barbosa e J\u00falia Souza <p></p>"},{"location":"Valida%C3%A7%C3%A3o/Prototipo/#prototipo_1","title":"Prot\u00f3tipo","text":"<p>  \u2003\u2003 Logo abaixo \u00e9 pos\u00edvel encontrar videos dos prot\u00f3tipos que mostram cada funcionalidade que foi implementada. </p> <p> Prot\u00f3tipo RF04 <p>Prot\u00f3tipo RF04, Autor(a): Bruno Henrique <p></p> <p> Prot\u00f3tipo RF05 <p>Prot\u00f3tipo RF05, Autor(a): J\u00falia Souza <p></p> <p> Prot\u00f3tipo RF06 <p>Prot\u00f3tipo RF06, Autor(a): Catlen Cleane e J\u00falia Souza <p></p> <p> Prot\u00f3tipo RF07 <p>Prot\u00f3tipo RF07, Autor(a): Carolina Barbosa <p></p> <p> Prot\u00f3tipo RF21 &lt; <p>Prot\u00f3tipo RF21, Autor(a): Catlen Cleane <p></p> <p> Prot\u00f3tipo RF22 <p>Prot\u00f3tipo RF22, Autor(a): Bruno Henrique e Carolina Barbosa <p></p> <p> Prot\u00f3tipo RF23 <p>Prot\u00f3tipo RF23, Autor(a): J\u00falia Vit\u00f3ria <p></p>"},{"location":"Valida%C3%A7%C3%A3o/Prototipo/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 Convidamos uma usu\u00e1ria frequente do Jitsi que tamb\u00e9m participou das entrevistas de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos para validar os prot\u00f3tipos implementados referente aos requisitos que n\u00e3o estavam implementados.  </p> <p> <p></p>"},{"location":"Valida%C3%A7%C3%A3o/Prototipo/#resultados","title":"Resultados","text":"<p> \u2003\u2003 Ap\u00f3s a valida\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos com a Leticia, chegamos a conclus\u00e3o que os prot\u00f3tipos atenderam as suas expectativas e necessidades como usu\u00e1ria do aplicativo Jitsi. </p>"},{"location":"Valida%C3%A7%C3%A3o/Prototipo/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 02 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 28/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato J\u00falia Souza Carolina Barbosa <code>1.1</code> 30/11/2023 Adi\u00e7\u00e3o da Grava\u00e7\u00e3o e Tabela atualizada Carolina Barbosa J\u00falia Souza <code>1.2</code> 30/11/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos Prot\u00f3tipos Carolina Barbosa J\u00falia Souza <code>1.3</code> 30/11/2023 Finaliza\u00e7\u00e3o do Documento Carolina Barbosa J\u00falia Souza  Tabela 02: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"Valida%C3%A7%C3%A3o/Prototipo/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] WIEGERS, Karl, BEATTY, Joy. Software Requirements, Third Edition. Microsoft Press, Agosto, 2013. Dispon\u00edvel em:</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_1/Cronograma/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Cronograma","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_1/Cronograma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Esse artefato cont\u00e9m os checklists usados na inspe\u00e7\u00e3o do artefato de cronograma. Ao final foi detalhado os resultados obtidos atrav\u00e9s da inspe\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_1/Cronograma/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003 A verifica\u00e7\u00e3o tem como finalidade assegurar que todos os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o tenham sido devidamente atendidos. Isso \u00e9 realizado por meio de uma an\u00e1lise do conte\u00fado e da estrutura do artefato, visando aprimorar sua qualidade. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_1/Cronograma/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003 A verifica\u00e7\u00e3o foi feita atrav\u00e9s de uma lista de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o, que foi baseada no plano de ensino da disciplina. Atrav\u00e9s dessa lista, foi realizado um checklist para confirmar se  crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o tinha sido feito ou n\u00e3o, possuindo ainda uma coluna destinada a observa\u00e7\u00f5es oferecendo espa\u00e7o para detalhes adicionais ou alguma considera\u00e7\u00e3o.  Neste documento, realizou-se a avalia\u00e7\u00e3o do artefato Cronograma, que trata das atividades relaizdas no desenvolvimento do aplicativo Jitsi. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_1/Cronograma/#verificacao-cronograma","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Cronograma","text":"<p>&gt; \u2003\u2003A tabela 01 apresenta a Lista de Verifica\u00e7\u00e3o do Cronograma que foi elaborada com base no plano de ensino da disciplina </p> Id Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 01 O cronograma possui todas as atividades de todas as etapas para cada integrante? Sim - 02 Possui datas de in\u00edcio e fim das entrega dos artefatos e com o per\u00edodo da revis\u00e3o deles? Sim - 03 O artefato contem uma se\u00e7\u00e3o do cronograma executado? Sim - 04 o cronograma do planejamento apresenta um per\u00edodo de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de cada etapa? Sim - 05 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 06 Possui um hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado no artefato? Sim - 07 Possui refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas/bibliografia no artefatos? Sim - 08 Possui um revisor diferente do que elaborou o cronograma? Incompleto A vers\u00e3o 1.2 n\u00e3o possui revisor 09 As tabelas est\u00e3o padronizadas? Sim - <p>  Tabela 01: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o do Cronograma  Autor(a): Catlen Cleane </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_1/Cronograma/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 No geral o artefato est\u00e1 muito bom. Entretanto,precisa de uma pequena melhoria como descrito no checklist de verifica\u00e7\u00e3o ID 8. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_1/Cronograma/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 02 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 25/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento e Lista de Verifica\u00e7\u00e3o Catlen Cleane J\u00falia Souza <code>1.1</code> 25/11/2023 Ajustes J\u00falia Souza Catlen Cleane <code>1.2</code> 05/12/2023 Adi\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o e da conclus\u00e3o J\u00falia Souza Catlen Cleane  Tabela 02: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Catlen Cleane"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_1/Cronograma/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Benyon, D. (2011). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. S\u00e3o Paulo: Pearson Prentice Hall. (2\u00aa edi\u00e7\u00e3o).</p> <p>[2] SERRANO, Maur\u00edcio; DO PRADO LEITE, Julio Cesar Sampaio. A rich traceability model for social interactions. In: Proceedings of the 6th International Workshop on Traceability in Emerging Forms of Software Engineering. 2011. p. 63</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_1/Ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_1/Ferramentas/#verificacao-de-ferramentas","title":"Verifica\u00e7\u00e3o de Ferramentas","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_1/Ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>  \u2003\u2003Ap\u00f3s a fase de planejamento da verifica\u00e7\u00e3o, procede-se \u00e0 etapa de execu\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o. Este documento apresenta os objetivos da inspe\u00e7\u00e3o, a metodologia empregada e os dados resultantes do processo de verifica\u00e7\u00e3o. Adicionalmente, os principais problemas identificados s\u00e3o resumidos e analisados, fornecendo insights valiosos que servir\u00e3o de base para a proposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es corretivas apropriadas. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_1/Ferramentas/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>  \u2003\u2003A verifica\u00e7\u00e3o tem como finalidade assegurar que todos os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o tenham sido devidamente atendidos. Isso \u00e9 realizado por meio de uma an\u00e1lise do conte\u00fado e da estrutura do artefato, visando aprimorar sua qualidade. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_1/Ferramentas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>  \u2003\u2003Neste documento, realizou-se a avalia\u00e7\u00e3o do artefato Ferramentas, que trata do planejamento no desenvolvimento do aplicativo Jitsi. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_1/Ferramentas/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Gerais","text":"<p>  \u2003\u2003A Tabela 1 a seguir descreve os crit\u00e9rios gerais, ou seja, que todos os artefatos desenvolvidos devem estar de acordo. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim A vers\u00e3o 1.1 n\u00e3o possui um revisor 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim <p>  Tabela 1: Crit\u00e9rios Gerais.  Autor(es): Carolina Barbosa e Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_1/Ferramentas/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>  \u2003\u2003Ap\u00f3s verificar o artefato, conclu\u00edmos que o mesmo est\u00e1 em um bom n\u00edvel de estrutura\u00e7\u00e3o, especifica\u00e7\u00e3o da entrega e cumprimento dos itens listados na losta de verifica\u00e7\u00e3o.  </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_1/Ferramentas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 27/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato Carolina Barbosa e Catlen Cleane Bruno Henrique <code>1.1</code> 04/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Carolina Barbosa e Catlen Cleane Bruno Henrique <p>  Tabela 3: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(es): Carolina Barbosa e Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_1/Ferramentas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Reposit\u00f3rio Requisitos - Ferramentas. Acesso em: 04 de dezembro de 2023.</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_1/Metodologias/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o das Metodologias","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_1/Metodologias/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A verifica\u00e7\u00e3o visa garantir que todos os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o tenham sido devidamente atendidos, realizando uma an\u00e1lise do conte\u00fado e da estrutura do artefato para aprimorar sua qualidade. Ap\u00f3s essa etapa, segue-se \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o. Neste documento, s\u00e3o apresentados os prop\u00f3sitos da inspe\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados derivados do processo de verifica\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise dos principais problemas identificados fornece informa\u00e7\u00f5es importantes para a formula\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es corretivas adequadas. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_1/Metodologias/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003O objetivo deste documento \u00e9 apresentar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas no artefato de  Metodologias Isso inclui a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas fortes e oportunidades de melhoria no artefato, bem como a proposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es corretivas quando necess\u00e1rio, visando aprimorar a qualidade do trabalho desenvolvido pelo grupo. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_1/Metodologias/#metodologias","title":"Metodologias","text":"<p> \u2003\u2003A verifica\u00e7\u00e3o foi feita atrav\u00e9s de uma lista de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o, que foi baseada no plano de ensino da disciplina e na bibliografia. Atrav\u00e9s dessa lista, foi realizado um checklist para confirmar se  crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o tinha sido feito ou n\u00e3o, possuindo ainda uma coluna destinada a observa\u00e7\u00f5es oferecendo espa\u00e7o para detalhes adicionais ou alguma considera\u00e7\u00e3o.  Neste documento, realizou-se a avalia\u00e7\u00e3o do artefato Metodologias. Este artefato engloba uma variedade de metodologias, m\u00e9todos, frameworks e pol\u00edticas implementados pela equipe ao longo do projeto, visando alcan\u00e7ar seus objetivos espec\u00edficos e otimizar o processo de desenvolvimento. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_1/Metodologias/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es gerais","text":"<p>  \u2003\u2003A Tabela 1 a seguir descreve os crit\u00e9rios gerais, ou seja, que todos os artefatos desenvolvidos devem estar de acordo. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? sim <p>  Tabela 1: Crit\u00e9rios Gerais.  Autor(es): Julia Vitoria <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_1/Metodologias/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas","text":"<p>  \u2003\u2003A Tabela 2 a seguir descreve os crit\u00e9rios espec\u00edficos da metodologia. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 Os objetivos das metodologias est\u00e3o alinhados com os objetivos gerais do projeto? sim 7 As metodologias utilizadas est\u00e3o descritas de forma detalhada? sim 8 Cada metodologia possui uma explica\u00e7\u00e3o clara de como ser\u00e1 implementada? sim 9 Existe uma justificativa para a escolha das metodologias utilizadas? sim 10 Os recursos necess\u00e1rios para a implementa\u00e7\u00e3o das metodologias est\u00e3o listados? sim 11 O artefato descreve as pol\u00edticas de forma concisa e de f\u00e1cil entendimento? sim <p>  Tabela 1: Crit\u00e9rios Espec\u00edficos.  Autor(es): Julia Vitoria <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_1/Metodologias/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 28/11/2023 Iniciando Artefato J\u00falia Vit\u00f3ria Bruno Henrique <code>1.1</code> 28/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o das listas de verifica\u00e7\u00e3o J\u00falia Vit\u00f3ria Bruno Henrique <p>  Tabela 4: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Julia Vitoria <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_1/Metodologias/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Fonte 1</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_1/rich_picture/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Rich Picture","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_1/rich_picture/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizado o planejamento do que verificar, \u00e9 o momento de realizar a inspe\u00e7\u00e3o em si. Esse documento apresenta os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o e os dados da verifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os principais problemas encontrados a partir do checklist feito.</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_1/rich_picture/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas acerca do artefato de Rich Picture da Etapa 1 do grupo.</p> <p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_1/rich_picture/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Gerais","text":"<p>A tabela 1 a seguir apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Tabela 1 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim -  Tabela 1: Checklist Verifica\u00e7\u00f5es Gerais.  Autor(es): Bruno Henrique <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_1/rich_picture/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_1/rich_picture/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Espec\u00edficas","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Tabela 2 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID -                            Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 6 O rich picture possui atores, opera\u00e7\u00f5es, armazenamento de dados, setas e o limite do sistema? Sim - 7 Cont\u00e9m a explica\u00e7\u00e3o dos componentes? Sim - 8 Rich Picture possui legenda dos componentes? Sim - 10 Ele conta uma hist\u00f3ria? N\u00e3o - 11 O rich picture diz qual dado est\u00e1 sendo processado, qual est\u00e1 chegando ao sistema e qual informa\u00e7\u00e3o est\u00e1 saindo? Sim - 12 O rich picture d\u00e1 uma ideia do que realmente est\u00e1 acontecendo? Sim - 13 Cont\u00e9m palavras-chave relevantes? Sim - 14 Comunica mais ideias do que palavras? Sim - <p>  Tabela 2: Checklist Verifica\u00e7\u00f5es Espec\u00edficas.  Autor(es): Bruno Henrique <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_1/rich_picture/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 02/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Bruno Henrique Carolina Barbosa <code>1.1</code> 04/12/2023 Adiciona Grava\u00e7\u00e3o Bruno Henrique Carolina Barbosa"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_1/rich_picture/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Benyon, D. (2011). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. S\u00e3o Paulo: Pearson Prentice Hall. (2\u00aa edi\u00e7\u00e3o).</p> <p>[2] SERRANO, Maur\u00edcio; DO PRADO LEITE, Julio Cesar Sampaio. A rich traceability model for social interactions. In: Proceedings of the 6th International Workshop on Traceability in Emerging Forms of Software Engineering. 2011. p. 63</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Brainstorming/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Brainstorming","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Brainstorming/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003O artefato de verifica\u00e7\u00e3o visa promover melhorias nas entregas previamente realizadas pela equipe de desenvolvimento. Abaixo, todo o processo para atingir tal objetivo ser\u00e1 demonstrado. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Brainstorming/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003Para atingir o objetivo, primeiramente criou-se a tabela de verifica\u00e7\u00e3o geral, que visa avaliar os aspectos de estrutura do artefato avaliado, como presen\u00e7a de introdu\u00e7\u00e3o e hist\u00f3rico de vers\u00e3o. Ap\u00f3s isso, criou-se a tabela de verifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, referente aos aspectos espec\u00edficos da entrega, como algum crit\u00e9rio que o artefato deve cumprir. Por fim, \u00e9 realizada a inspe\u00e7\u00e3o do artefato de Brainstorming, uma t\u00e9cnica utilizada para elicitar requisitos durante o desenvolvimento do projeto, prosseguida pelo preenchimento das listas de verifica\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Brainstorming/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Gerais","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 01 apresenta a checklist referente aos aspectos gerais que o artefato deve seguir. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Resposta Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim  Tabela 01: Checklist Geral de Verifica\u00e7\u00e3o.  Autor(a): Pedro Siqueira"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Brainstorming/#verificacao-do-brainstorming","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Brainstorming","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 02 apresenta a checklist referente aos aspectos espec\u00edficos que o artefato deve seguir. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Resposta Observa\u00e7\u00f5es 6 Os revisores s\u00e3o pessoas diferentes dos autores? Sim 7 O artefato possui uma introdu\u00e7\u00e3o condizente com o conte\u00fado do texto? Sim 8 Um cronograma (data e hor\u00e1rio) para realiza\u00e7\u00e3o da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos com o do cliente e/ou persona do projeto? N\u00e3o 9 As metodologias do texto definem de forma condizente as formas e os m\u00e9todos que o grupo realizou o artefato? Sim 10 Est\u00e1 especificado o papel de cada participante? Sim 11 Todas as ideias geradas durante o brainstorming foram documentadas de forma clara e concisa? Sim 12 Foram utilizadas t\u00e9cnicas de est\u00edmulo, como palavras-chave, imagens ou diagramas, para incentivar a gera\u00e7\u00e3o de ideias? Sim 13 O brainstorming \u00e9 organizado e de f\u00e1cil compreens\u00e3o? Sim 14 Os requisitos elicitados foram classificados corretamente? Sim 15 Todas as bibliografias/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas s\u00e3o utilizadas no texto? Sim Apenas n\u00e3o foram citadas  Tabela 02: Checklist Geral de Verifica\u00e7\u00e3o.  Autor(a): Pedro Siqueira"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Brainstorming/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003N\u00e3o foram identificados nenhum ponto de melhoria urgente, por meio da inspe\u00e7\u00e3o. As sugest\u00f5es de melhoria s\u00e3o:  <ul> <li>Referenciar cada texto retirado de materiais externos;</li> <li>Inserir cronograma de realiza\u00e7\u00e3o do brainstorming.</li> </ul> </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Brainstorming/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 03 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 29/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato Pedro Siqueira J\u00falia Vit\u00f3ria  Tabela 03: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Pedro Siqueira"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Brainstorming/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Reposit\u00f3rio Jitsi. Disciplina de Requisitos de Software. Universidade de Bras\u00edlia.</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Entrevista/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da Entrevista","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Entrevista/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 A verifica\u00e7\u00e3o tem como finalidade assegurar que todos os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o tenham sido devidamente atendidos. Isso \u00e9 realizado por meio de uma an\u00e1lise do conte\u00fado e da estrutura do artefato, visando aprimorar sua qualidade. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Entrevista/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003 Neste documento, realizou-se a avalia\u00e7\u00e3o do artefato Entrevista, que trata da elicita\u00e7\u00e3o de requisitos no desenvolvimento do aplicativo Jitsi. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Entrevista/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Gerais","text":"<p>  \u2003\u2003A tabela 1 a seguir apresenta a checklist referente aos aspectos gerais que os artefatos devem seguir. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Incompleto Os v\u00eddeos n\u00e3o possuem, nem a tabela de requisitos elicitados. Falta o t\u00edtulo em algumas tabelas tambem 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim  Tabela 1: Checklist Geral de Verifica\u00e7\u00e3o.  Autor(a): Catlen Cleane"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Entrevista/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Espec\u00edficas","text":"<p> \u2003\u2003 A tabela 2 representa o Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o da Entrevista </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 6 Foi determinado um cronograma para a realiza\u00e7\u00e3o dessa prioriza\u00e7\u00e3o? Sim Fiquei na duvida se o cronograma inclue todas as entrevistas 7 A comunica\u00e7\u00e3o durante a elicita\u00e7\u00e3o \u00e9 clara e eficaz? Sim 8 As justificativas para a classifica\u00e7\u00e3o de cada requisito est\u00e3o documentadas e s\u00e3o coerentes com as necessidades do projeto? Sim 9 A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona no processo de prioriza\u00e7\u00e3o? Sim 10 Existe uma grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o com a participa\u00e7\u00e3o do cliente/persona? Incompleto A Entrevista 1 n\u00e3o tem grava\u00e7\u00e3o 11 Todos os requisitos est\u00e3o documentados? Sim 12 As informa\u00e7\u00f5es obtidas s\u00e3o registradas de forma precisa e completa? Sim 13 S\u00e3o consideradas quest\u00f5es \u00e9ticas na aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica? Sim 14 A linguagem usada \u00e9 compreens\u00edvel para todos os stakeholders? Sim 15 Os requisitos s\u00e3o test\u00e1veis? Podem ser verificados para garantir que foram atendidos? Incompleto O requisito 08 n\u00e3o pode ser testado  Tabela 2: Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.  Autor(a): Catlen Cleane"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Entrevista/#fonte-checklist","title":"Fonte Checklist","text":"<p> \u2003\u2003 Para produzir o checklist de verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, foi utilizado o material  \"T\u00e9cnica de Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos - UFSC\". </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Entrevista/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Com base na avalia\u00e7\u00e3o dos IDs fornecidos, o artefato demonstra pontos positivos, como introdu\u00e7\u00e3o (ID 1), bibliografia (ID 2), hist\u00f3rico de vers\u00f5es (ID 3) e conformidade com a norma padr\u00e3o (ID 5). Contudo, h\u00e1 oportunidades de melhoria, especialmente na chamada de tabelas e v\u00eddeos, onde alguns itens n\u00e3o possui legenda nem fonte (ID 4).  Seria melhor se os autores fizessem um cronograma para cada entrevista e corrigir o erro na descri\u00e7\u00e3o do Requisito 08.  Em resumo, enquanto o artefato apresenta pontos fortes, ajustes s\u00e3o necess\u00e1rios para aprimorar a representa\u00e7\u00e3o da atividade de prioriza\u00e7\u00e3o e preencher as lacunas identificadas. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Entrevista/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 O v\u00eddeo a seguir apresenta a atividade de inspe\u00e7\u00e3o realizada pela Catlen Cleane do artefato de cen\u00e1rios desenvolvido pelo grupo. </p> <p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Entrevista/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 27/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato Catlen Cleane Carolina Barbosa <code>1.1</code> 01/12/2023 Inspe\u00e7\u00e3o do artefato Catlen Cleane Carolina Barbosa  Tabela 3: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Catlen Cleane"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Entrevista/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1]  Reposit\u00f3rio Lichess. Acesso em 04 de Outubro de 2023.</p> <p>[2]  VAZQUEZ, Carlos; SIM\u00d5ES, Guilherme. Engenharia de requisitos. Editora Brasport, 10 ago. 2016.</p> <p>[3] T\u00e9cnica de Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos - UFSC</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Ftf/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do First Things First","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Ftf/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003O artefato de verifica\u00e7\u00e3o visa promover melhorias nas entregas previamente realizadas pela equipe de desenvolvimento. Abaixo, todo o processo para atingir tal objetivo ser\u00e1 demonstrado. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Ftf/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003Para atingir o objetivo, primeiramente criou-se a tabela de verifica\u00e7\u00e3o geral, que visa avaliar os aspectos de estrutura do artefato avaliado, como presen\u00e7a de introdu\u00e7\u00e3o e hist\u00f3rico de vers\u00e3o. Ap\u00f3s isso, criou-se a tabela de verifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, referente aos aspectos espec\u00edficos da entrega, como algum crit\u00e9rio que o artefato deve cumprir. Por fim, \u00e9 realizada a inspe\u00e7\u00e3o do artefato de First Things First, uma t\u00e9cnica utilizada para priorizar requisitos durante o desenvolvimento do projeto, prosseguida pelo preenchimento das listas de verifica\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Ftf/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Gerais","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 01 apresenta a checklist referente aos aspectos gerais que o artefato deve seguir. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Resposta Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim  Tabela 01: Checklist Geral de Verifica\u00e7\u00e3o.  Autor(a): Pedro Siqueira"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Ftf/#verificacao-do-first-things-first_1","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do First Things First","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 02 apresenta a checklist referente aos aspectos espec\u00edficos que o artefato deve seguir. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Resposta Observa\u00e7\u00f5es 6 Foram listados todos os requisitos a serem priorizados? Sim 7 Os benef\u00edcios relativos de cada recurso ao cliente/neg\u00f3cio s\u00e3o estimados em uma escala de 1 a 9? Sim 8 Os pesos relativos s\u00e3o apresentados? N\u00e3o 9 O valor total \u00e9 calculado? N\u00e3o 10 A f\u00f3rmula utilizada \u00e9 (Benef\u00edcio Relativo \u00d7 Peso Relativo) + (Penalidade Relativa \u00d7 Peso Relativo)? Sim 11 \u00c9 calculada a prioridade para cada requisito? Sim 12 A f\u00f3rmula utilizada \u00e9 (Valor%)/[(Custo%)x(Peso Custo) + (Risco%)x(Peso Risco)]? Sim 13 Os requisitos est\u00e3o ordenados em ordem de prioridade? N\u00e3o 14 Os participantes e suas fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o apresentados? Sim 15 A prioriza\u00e7\u00e3o foi feita com a participa\u00e7\u00e3o de um cliente/persona? Sim 16 Existe uma grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o com a participa\u00e7\u00e3o do cliente/persona? Sim 17 Os revisores s\u00e3o pessoas diferentes dos autores? Sim 18 Foi determinado um cronograma para a realiza\u00e7\u00e3o dessa prioriza\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 19 S\u00e3o utilizados hyperlinks para rastrear os requisitos? N\u00e3o  Tabela 02: Checklist Espec\u00edfico de Verifica\u00e7\u00e3o.  Autor(a): Pedro Siqueira"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Ftf/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura do artefato, n\u00e3o foi levantado nenhum ponto de melhoria. Entretanto, recomenda-se a aplica\u00e7\u00e3o dos seguintes t\u00f3picos a seguir no conte\u00fado espec\u00edfico:  <ul> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o das f\u00f3rmulas que foram utilizadas;</li> <li>Exibi\u00e7\u00e3o dos pesos relativos;</li> <li>Inser\u00e7\u00e3o de cronograma referente \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica;</li> <li>Utiliza\u00e7\u00e3o de hyperlinks para permitir rastreamento dos requisitos que foram priorizados;</li> <li>Exposi\u00e7\u00e3o dos requisitos em ordem de prioridade.</li> </ul> </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Ftf/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 03 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato Pedro Siqueira Bruno Henrique  Tabela 03: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Pedro Siqueira"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Ftf/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Reposit\u00f3rio Jitsi. Disciplina de Requisitos de Software. Universidade de Bras\u00edlia.</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Introspec%C3%A7%C3%A3o/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da Introspec\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Introspec%C3%A7%C3%A3o/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 Esse artefato cont\u00e9m os checklists usados na inspe\u00e7\u00e3o do artefato de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos: introspec\u00e7\u00e3o. Ao final foi detalhado os resultados obtidos atrav\u00e9s da inspe\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Introspec%C3%A7%C3%A3o/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003 A verifica\u00e7\u00e3o foi feita atrav\u00e9s de uma lista de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o, que foi baseada no plano de ensino da disciplina e na bibliografia. Atrav\u00e9s dessa lista, foi realizado um checklist para confirmar se  crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o tinha sido feito ou n\u00e3o, possuindo ainda uma coluna destinada a observa\u00e7\u00f5es oferecendo espa\u00e7o para detalhes adicionais ou alguma considera\u00e7\u00e3o.  ## **Objetivo** <p> \u2003\u2003 A verifica\u00e7\u00e3o tem como finalidade assegurar que todos os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o tenham sido devidamente atendidos. Isso \u00e9 realizado por meio de uma an\u00e1lise do conte\u00fado e da estrutura do artefato, visando aprimorar sua qualidade. </p>  Neste documento, realizou-se a avalia\u00e7\u00e3o do artefato Introspec\u00e7\u00e3o, que trata de uma t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos no desenvolvimento do aplicativo Jitsi. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Introspec%C3%A7%C3%A3o/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Gerais","text":"<p>  \u2003\u2003A tabela 1 a seguir apresenta a checklist referente aos aspectos gerais que os artefatos devem seguir. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim  Tabela 1: Checklist Geral de Verifica\u00e7\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Introspec%C3%A7%C3%A3o/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Espec\u00edficas","text":"<p> \u2003\u2003 A tabela 2 representa o Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o da Introspec\u00e7\u00e3o. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 6 O artefato possui uma situa\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica em que o desenvolvedor \"imagina\" o que ele gostaria de ver no sistema? Sim 7 Possui um relato com quais propriedades o sistema deve possuir para que seja um sucesso na percep\u00e7\u00e3o do autor do artefato? Sim 8 O artefato possui os requisitos elicitados? Sim 9 Os requisitos elicitados est\u00e3o dividos em funcionais e n\u00e3o funcionais? Sim 10 Foi relatado que essa t\u00e9cnica pode n\u00e3o ser adequada para representar fielmente os interesses reais dos interessados? N\u00e3o N\u00e3o foi mencionado  Tabela 2: Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Introspec%C3%A7%C3%A3o/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Introspec%C3%A7%C3%A3o/#fonte-checklist","title":"Fonte Checklist","text":"<p> \u2003\u2003 Para produzir o checklist de verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, foi utilizado os slides da aula 07 dos professores Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. </p> <p> Fonte checklist ID 6 e 7   Figura 1: Fonte checklist ID 6 e 7.          Fonte:  aula 07 <p></p> <p> Fonte checklist ID 10   Figura 2: Fonte checklist ID 10.          Fonte:  aula 07 <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Introspec%C3%A7%C3%A3o/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 O artefato estava excelente, precisando apenas de um pequeno ajuste descrito no item do checklist ID 10, mencionar no artefato que essa t\u00e9cnica pode n\u00e3o ser adequada para representar fielmente os interesses reais dos interessados. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Introspec%C3%A7%C3%A3o/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 28/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato J\u00falia Souza Carolina Barbosa <code>1.1</code> 28/11/2023 Adi\u00e7\u00e3o do checklist e suas fontes J\u00falia Souza Carolina Barbosa <code>1.2</code> 01/12/2023 Ajustes nas fontes e adi\u00e7\u00e3o de legenda J\u00falia Souza Carolina Barbosa  Tabela 3: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Introspec%C3%A7%C3%A3o/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] WIEGERS, Karl, BEATTY, Joy. Software Requirements, Third Edition. Microsoft Press, Agosto, 2013. </p> <p>[2] Requisitos - Aula 07. Acesso em 02 de Outubro de 2023.</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Moscow/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Moscow","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Moscow/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 A verifica\u00e7\u00e3o visa garantir que todos os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o tenham sido devidamente atendidos, realizando uma an\u00e1lise do conte\u00fado e da estrutura do artefato para aprimorar sua qualidade. Ap\u00f3s essa etapa, segue-se \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o. Neste documento, s\u00e3o apresentados os prop\u00f3sitos da inspe\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados derivados do processo de verifica\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise dos principais problemas identificados fornece informa\u00e7\u00f5es importantes para a formula\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es corretivas adequadas. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Moscow/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003A verifica\u00e7\u00e3o foi feita atrav\u00e9s de uma lista de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o, que foi baseada no plano de ensino da disciplina e na bibliografia. Atrav\u00e9s dessa lista, foi realizado um checklist para confirmar se  crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o tinha sido feito ou n\u00e3o, possuindo ainda uma coluna destinada a observa\u00e7\u00f5es oferecendo espa\u00e7o para detalhes adicionais ou alguma considera\u00e7\u00e3o.  Neste documento, realizou-se a avalia\u00e7\u00e3o do artefato Moscow, que trata das prioriza\u00e7\u00f5es no desenvolvimento do aplicativo Jitsi. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Moscow/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Gerais","text":"<p>  \u2003\u2003A tabela 1 a seguir apresenta a checklist referente aos aspectos gerais que os artefatos devem seguir. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim  Tabela 1: Checklist Geral de Verifica\u00e7\u00e3o.  Autor(a): Catlen Cleane"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Moscow/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Espec\u00edficas","text":"<p> \u2003\u2003 A tabela 2 representa o Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o do Moscow. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 6 Todos os requisitos foram classificados como Must Have (Deve ter), Should Have (Deveria ter), Could Have (Poderia ter) ou Won't Have (N\u00e3o ter\u00e1)? Sim 7 As justificativas para a classifica\u00e7\u00e3o dos requisito est\u00e3o documentadas e s\u00e3o coerentes com as necessidades do projeto? Sim 8 A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona no processo de prioriza\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 9 Existe uma grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o com a participa\u00e7\u00e3o do cliente/persona? N\u00e3o 10 Todos os requisitos funcionais est\u00e3o documentados? Sim  Tabela 2: Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.  Autor(a): Catlen Cleane"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Moscow/#fonte-checklist","title":"Fonte Checklist","text":"<p> \u2003\u2003 O artefato possui pontos positivos, entretanto existem alguns itens cruciais que est\u00e3o faltando. A participa\u00e7\u00e3o do cliente/persona na prioriza\u00e7\u00e3o e a grava\u00e7\u00e3o desse encontro, descritos nos itens de ID 9 e 10 no checklist de verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, n\u00e3o est\u00e3o presentes no artefato. Al\u00e9m disso, falta um backlog com os requisitos e um cronograma para a relaiza\u00e7\u00e3o desta prioriza\u00e7\u00e3o, como descrito, respectivamente, nos itens de ID 12 e 6.  </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Moscow/#fonte-checklist_1","title":"Fonte Checklist","text":"<p> \u2003\u2003 Para produzir o checklist de verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, foi utilizado o livro \"Software Requirements, Third Edition\" de Karl Wiegers e Joy Beatty , 2019. </p> <p> Fonte checklist ID 7  Figura 1: Fonte checklist ID 7.          Fonte: \"Software Requirements, Third Edition\" <p></p> <p> Fonte checklist ID 9 e 10  Figura 2: Fonte checklist ID 9 e 10.          Fonte: \"Software Requirements, Third Edition\" <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Moscow/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 27/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato Catlen Cleane Carolina Barbosa <code>1.1</code> 01/11/2023 Ajustes e adi\u00e7\u00e3o de fontes J\u00falia Souza Carolina Barbosa <code>1.2</code> 05/12/2023 Adi\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o e da conclus\u00e3o J\u00falia Souza Catlen Cleane  Tabela 3: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Catlen Cleane"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Moscow/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] WIEGERS, Karl, BEATTY, Joy. Software Requirements, Third Edition. Microsoft Press, Agosto, 2013.</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Observacao/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da Observa\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Observacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003O artefato de verifica\u00e7\u00e3o visa promover melhorias nas entregas previamente realizadas pela equipe de desenvolvimento. Abaixo, todo o processo para atingir tal objetivo ser\u00e1 demonstrado. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Observacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003Para atingir o objetivo, primeiramente criou-se a tabela de verifica\u00e7\u00e3o geral, que visa avaliar os aspectos de estrutura do artefato avaliado, como presen\u00e7a de introdu\u00e7\u00e3o e hist\u00f3rico de vers\u00e3o. Ap\u00f3s isso, criou-se a tabela de verifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, referente aos aspectos espec\u00edficos da entrega, como algum crit\u00e9rio que o artefato deve cumprir. Por fim, \u00e9 realizada a inspe\u00e7\u00e3o do artefato de Observa\u00e7\u00e3o, uma t\u00e9cnica utilizada para elicitar requisitos durante o desenvolvimento do projeto, prosseguida pelo preenchimento das listas de verifica\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Observacao/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Gerais","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 01 apresenta a checklist referente aos aspectos gerais que o artefato deve seguir. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Resposta Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? N\u00e3o Presen\u00e7a de alguns erros gramaticais.  Tabela 01: Checklist Geral de Verifica\u00e7\u00e3o.  Autor(a): Pedro Siqueira"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Observacao/#verificacao-da-observacao_1","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da Observa\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 02 apresenta a checklist referente aos aspectos espec\u00edficos que o artefato deve seguir. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Resposta Observa\u00e7\u00f5es 6 O artefato possui uma introdu\u00e7\u00e3o condizente com o conte\u00fado do texto? Sim Por\u00e9m, poderia introduzir melhor a t\u00e9cnica 7 Um cronograma (data e hor\u00e1rio) para realiza\u00e7\u00e3o da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos com o do cliente e/ou persona do projeto? N\u00e3o 8 As metodologias do texto definem de forma condizente as formas e os m\u00e9todos que o grupo realizou o artefato? Sim 9 Est\u00e1 especificado o papel de cada participante? Sim 10 Os revisores s\u00e3o pessoas diferentes dos autores? Sim 11 Todas as bibliografias/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas s\u00e3o utilizadas no texto? Sim 12 O ambiente de observa\u00e7\u00e3o foi adequado para capturar os dados relevantes, como a intera\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios com o sistema? Sim 13 As observa\u00e7\u00f5es foram conduzidas de forma n\u00e3o intrusiva, minimizando o impacto na rotina dos usu\u00e1rios? Sim 14 Os requisitos elicitados durante a observa\u00e7\u00e3o foram registrados de forma precisa e completa? Sim 15 Os requisitos foram classificados de forma correta? Sim  Tabela 02: Checklist Espec\u00edfico de Verifica\u00e7\u00e3o.  Autor(a): Pedro Siqueira"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Observacao/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura, existem apenas alguns erros gramaticais a serem corrigidos. Quanto aos conte\u00fados espec\u00edficos do artefato, recomenda-se a aplica\u00e7\u00e3o dos seguintes t\u00f3picos: <ul> <li>Introduzir melhor a t\u00e9cnica de observa\u00e7\u00e3o e suas nuances;</li> <li>Inser\u00e7\u00e3o do cronograma utilizado para realiza\u00e7\u00e3o das atividades na observa\u00e7\u00e3o</li> <li>Referenciar cada texto retirado de materiais externos.</li> </ul> </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Observacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 03 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 29/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato Pedro Siqueira J\u00falia Vit\u00f3ria  Tabela 03: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Pedro Siqueira"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Observacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Reposit\u00f3rio Jitsi. Disciplina de Requisitos de Software. Universidade de Bras\u00edlia.</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Personas/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da Persona","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 Esse artefato cont\u00e9m os checklists usados na inspe\u00e7\u00e3o do artefato de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos: personas. Ao final foi detalhado os resultados obtidos atrav\u00e9s da inspe\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003 A verifica\u00e7\u00e3o foi feita atrav\u00e9s de uma lista de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o, que foi baseada no plano de ensino da disciplina e na bibliografia. Atrav\u00e9s dessa lista, foi realizado um checklist para confirmar se  crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o tinha sido feito ou n\u00e3o, possuindo ainda uma coluna destinada a observa\u00e7\u00f5es oferecendo espa\u00e7o para detalhes adicionais ou alguma considera\u00e7\u00e3o.  Neste documento, realizou-se a avalia\u00e7\u00e3o do artefato Personas, que trata de uma das modelagens usada, no desenvolvimento do aplicativo Jitsi. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Personas/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003 A verifica\u00e7\u00e3o tem como finalidade assegurar que todos os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o tenham sido devidamente atendidos. Isso \u00e9 realizado por meio de uma an\u00e1lise do conte\u00fado e da estrutura do artefato, visando aprimorar sua qualidade. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Personas/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Gerais","text":"<p>  \u2003\u2003A tabela 1 a seguir apresenta a checklist referente aos aspectos gerais que os artefatos devem seguir. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim  Tabela 1: Checklist Geral de Verifica\u00e7\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Personas/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Espec\u00edficas","text":"<p> \u2003\u2003 A tabela 2 representa o Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o da Espec\u00edfica de Personas </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 6 As personas foram feitas com base nos dados coletados dos usu\u00e1rios reais do aplicativo? Sim 7 As personas possuem motiva\u00e7\u00f5es (objetivos)? Sim 8 S\u00e3o representadas as diferentes polaridades de caracter\u00edsticas das personas? Sim 9 As caracteristicas de cada persona s\u00e3o significamente diferentes? Sim 10 Cada persona possui uma identidade com nome, sobrenome, idade, foto e outros dados demogr\u00e1ficos que seriam representaticos do perfeil? Sim 11 Cada persona possui um status, indicando se ela \u00e9 prim\u00e1ria, secund\u00e1ria, outro stakeholder ou representa um antiusu\u00e1rio? Sim 12 A habilidade de cada persona \u00e9 representada? Como educa\u00e7\u00e3o, treinamento e compet\u00eancias espec\u00edficas Sim 13 Cada persona possui uma descri\u00e7\u00e3o das suas tarefas? Incompleto N\u00e3o est\u00e1 escrito em formato de tarefas 14 As antipersonas s\u00e3o representadas? Sim 15 Possui ao menos uma persona prim\u00e1ria? Sim  Tabela 2: Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Personas/#gravacao-da-inspecao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 O v\u00eddeo a seguir apresenta a atividade de inspe\u00e7\u00e3o realizada pela J\u00falia Souza do artefato de Personas desenvolvido pelo grupo. </p> <p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Personas/#gravacao-com-um-autor-do-artefato","title":"Grava\u00e7\u00e3o com um autor do artefato","text":"<p> \u2003\u2003 O v\u00eddeo a seguir apresenta a atividade de apresentar a inspe\u00e7\u00e3o realizada pela J\u00falia Souza para um autor do artefato de Personas, Carolina Barbosa. </p> <p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Personas/#fonte-checklist","title":"Fonte Checklist","text":"<p> \u2003\u2003 Para produzir o checklist de verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, foi utilizado os livros Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio,  Design Thinking: Inova\u00e7\u00e3o em Neg\u00f3cios e About Face 3: The Essentials of Interaction Design, presentes na bibliografia do artefato.  </p> <p> Fonte checklist ID 6   Figura 1: Fonte checklist ID 6.          Fonte: Livro \"About Face 3: The Essentials of Interaction Design\" <p></p> <p> Fonte checklist ID 7   Figura 2: Fonte checklist ID 7.           Fonte: Livro \"About Face 3: The Essentials of Interaction Design\" <p></p> <p> Fonte checklist ID 8   Figura 3: Fonte checklist ID 8.           Fonte: Livro \"Design Thinking: Inova\u00e7\u00e3o em Neg\u00f3cios\" <p></p> <p> Fonte checklist ID 9   Figura 4: Fonte checklist ID 9.           Fonte: Livro \"Design Thinking: Inova\u00e7\u00e3o em Neg\u00f3cios\" <p></p> <p> Fonte checklist ID 10   Figura 5: Fonte checklist ID 10.           Fonte: Livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio\" <p></p> <p> Fonte checklist ID 11   Figura 6: Fonte checklist ID 11.           Fonte: Livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio\" <p></p> <p> Fonte checklist ID 12   Figura 7: Fonte checklist ID 12.           Fonte: Livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio\" <p></p> <p> Fonte checklist ID 13   Figura 8: Fonte checklist ID 13.           Fonte: Livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio\" <p></p> <p> Fonte checklist ID 14   Figura 9: Fonte checklist ID 14.           Fonte: Livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio\" <p></p> <p> Fonte checklist ID 15   Figura 10: Fonte checklist ID 15.           Fonte: Livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio\" <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Personas/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 O artefato Personas estava excelente de acordo com a inspe\u00e7\u00e3o realizada atrav\u00e9s do checklist. O \u00fanico ajuste necess\u00e1rio \u00e9 na parte de tarefas das personas, que n\u00e3o possui uma linguagem clara de tarefas, como descrito no item do checklist ID 13. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Personas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 05/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato J\u00falia Souza Carolina Barbosa <code>1.1</code> 05/12/2023 Adi\u00e7\u00e3o das fontes J\u00falia Souza Carolina Barbosa <code>1.2</code> 05/12/2023 Adi\u00e7\u00e3o das grava\u00e7\u00f5es e conclus\u00f5es J\u00falia Souza Carolina Barbosa  Tabela 3: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Personas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] COOPER, Alan; REIMANN, Robert; CRONIN David. About Face 3: The Essentials of Interaction Design. Indianopolis, Indiana. Editora Wiley Publishing, Inc. 2007.</p> <p>[2]  Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</p> <p>[1] VIANNA, Maur\u00edcio Jos\u00e9; SILVA, Ysmar Vianna e; ADLER, Isabel Krumholz; LUCENA, Brenda de Figueiredo; RUSSO, Beatriz. Design Thinking: Inova\u00e7\u00e3o em Neg\u00f3cios. 1. ed. Rio de Janeiro: MJV Press, 2012. 162p.</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Tls/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da Three-Level Scale","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Tls/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003O artefato de verifica\u00e7\u00e3o visa promover melhorias nas entregas previamente realizadas pela equipe de desenvolvimento. Abaixo, todo o processo para atingir tal objetivo ser\u00e1 demonstrado. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Tls/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003Para atingir o objetivo, primeiramente criou-se a tabela de verifica\u00e7\u00e3o geral, que visa avaliar os aspectos de estrutura do artefato avaliado, como presen\u00e7a de introdu\u00e7\u00e3o e hist\u00f3rico de vers\u00e3o. Ap\u00f3s isso, criou-se a tabela de verifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, referente aos aspectos espec\u00edficos da entrega, como algum crit\u00e9rio que o artefato deve cumprir. Por fim, \u00e9 realizada a inspe\u00e7\u00e3o do artefato de Three-Level Scale, uma t\u00e9cnica utilizada para priorizar requisitos durante o desenvolvimento do projeto, prosseguida pelo preenchimento das listas de verifica\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Tls/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Gerais","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 01 apresenta a checklist referente aos aspectos gerais que o artefato deve seguir. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Resposta Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim Por\u00e9m, h\u00e1 a presen\u00e7a de alguns erros gramaticais  Tabela 01: Checklist Geral de Verifica\u00e7\u00e3o.  Autor(a): Pedro Siqueira"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Tls/#verificacao-da-three-level-scale_1","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da Three-Level Scale","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 02 apresenta a checklist referente aos aspectos espec\u00edficos que o artefato deve seguir. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Resposta Observa\u00e7\u00f5es 6 A prioriza\u00e7\u00e3o usando Three Level Scale levou em considera\u00e7\u00e3o as duas dimens\u00f5es 'Import\u00e2ncia' e 'Urg\u00eancia'? Sim 7 Os n\u00edveis de prioriza\u00e7\u00e3o foram divididos em 3? ('Alta', 'M\u00e9dia' e 'Baixa') Sim 8 Foi determinado um cronograma para a realiza\u00e7\u00e3o dessa prioriza\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 9 Est\u00e1 especificado o papel de cada participante? Sim 10 Os revisores s\u00e3o pessoas diferentes dos autores? Sim 11 Todas as bibliografias/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas s\u00e3o utilizadas no texto? Sim 12 O ambiente de observa\u00e7\u00e3o foi adequado para capturar os dados relevantes, como a intera\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios com o sistema? Sim 13 A prioriza\u00e7\u00e3o foi feita com a participa\u00e7\u00e3o de um cliente/persona? Sim 14 Existe uma grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o com a participa\u00e7\u00e3o do cliente/persona? Sim 15 Dentre os Requisitos Priorizados est\u00e3o os Funcionais e N\u00e3o-Funcionais? Sim 16 S\u00e3o utilizados hyperlinks para rastrear os requisitos? N\u00e3o  Tabela 02: Checklist Espec\u00edfico de Verifica\u00e7\u00e3o.  Autor(a): Pedro Siqueira"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Tls/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura, existem apenas alguns erros gramaticais a serem corrigidos. Quanto aos conte\u00fados espec\u00edficos do artefato, recomenda-se a aplica\u00e7\u00e3o dos seguintes t\u00f3picos:  <ul> <li>Inser\u00e7\u00e3o de cronograma referente \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica;</li> <li>Utiliza\u00e7\u00e3o de hyperlinks para permitir rastreamento dos requisitos que foram priorizados.</li> </ul> </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Tls/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 03 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato Pedro Siqueira Catlen Cleane  Tabela 03: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Pedro Siqueira"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_2/Tls/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Reposit\u00f3rio Jitsi. Disciplina de Requisitos de Software. Universidade de Bras\u00edlia.</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/CasosDeUso/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Casos de Uso","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/CasosDeUso/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Ap\u00f3s a fase de planejamento da verifica\u00e7\u00e3o, procede-se \u00e0 etapa de execu\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o. Este documento apresenta os objetivos da inspe\u00e7\u00e3o, a metodologia empregada e os dados resultantes do processo de verifica\u00e7\u00e3o. Adicionalmente, os principais problemas identificados s\u00e3o resumidos e analisados, fornecendo insights valiosos que servir\u00e3o de base para a proposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es corretivas apropriadas. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/CasosDeUso/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003A verifica\u00e7\u00e3o tem como finalidade assegurar que todos os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o tenham sido devidamente atendidos. Isso \u00e9 realizado por meio de uma an\u00e1lise do conte\u00fado e da estrutura do artefato, visando aprimorar sua qualidade. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/CasosDeUso/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003A verifica\u00e7\u00e3o foi feita atrav\u00e9s de uma lista de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o. Atrav\u00e9s dessa lista, foi realizado um checklist para confirmar se  crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o tinha sido feito ou n\u00e3o, possuindo ainda uma coluna destinada a observa\u00e7\u00f5es oferecendo espa\u00e7o para detalhes adicionais ou alguma considera\u00e7\u00e3o.  Neste documento, realizou-se a avalia\u00e7\u00e3o do artefato Casos de Uso, que trata de uma das modelagens usada, no desenvolvimento do aplicativo Jitsi. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/CasosDeUso/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es gerais","text":"<p>  \u2003\u2003A Tabela 01 a seguir descreve os crit\u00e9rios gerais, ou seja, que todos os artefatos desenvolvidos devem estar de acordo. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim Falta fazer o objetivo 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim <p>  Tabela 01: Checklist Geral de Verifica\u00e7\u00e3o.  Autor(es): Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/CasosDeUso/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Espec\u00edficas","text":"<p>  \u2003\u2003A Tabela 02 a seguir descreve os crit\u00e9rios especificos, ou seja, o artefato desenvolvido devem estar de acordo. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 A especifica\u00e7\u00e3o do caso de uso est\u00e1 completa e detalhada? Sim 7 Inclui informa\u00e7\u00f5es como Nome, Descri\u00e7\u00e3o, Atores, Pr\u00e9-Condi\u00e7\u00e3o, P\u00f3s-Condi\u00e7\u00e3o, Fluxo Principal, Fluxo Alternativo e Fluxo de Exce\u00e7\u00e3o? Sim 8 Os atores principais e secund\u00e1rios foram identificados no diagrama de caso de uso? Sim 9 O ator principal est\u00e1 do lado esquerdo do sistema no diagrama de caso de uso? Sim 10 Os atores est\u00e3o fora da caixa de limite do sistema no diagrama de caso de uso? Sim 11 A representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica est\u00e1 de acordo com as conven\u00e7\u00f5es de modelagem? Sim 12 H\u00e1 o uso de verbos no infinitivo e n\u00e3o substantivos? Sim 13 O caso de uso representa o usu\u00e1rio e suas intera\u00e7\u00f5es com o sistema? Sim 14 Os casos de uso s\u00e3o de requisitos funcionais? Sim 15 A fronteira do sistema \u00e9 apresentada? Sim <p>  Tabela 02: Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.  Autor(es):Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/CasosDeUso/#fonte-checklist","title":"Fonte Checklist","text":"<p> \u2003\u2003 Para produzir o checklist de verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, foi utilizado a apostila  \"Projeto de Software Usando a UML\". </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/CasosDeUso/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Com base na avalia\u00e7\u00e3o dos IDs fornecidos, o artefato demonstra pontos positivos, como introdu\u00e7\u00e3o (ID 1), bibliografia (ID 2), hist\u00f3rico de vers\u00f5es (ID 3), as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes(ID 4),  e existe conformidade com a norma padr\u00e3o (ID 5).   A \u00fanica falha que verifiquei foi a n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio ou persona na cria\u00e7\u00e3o do artefato e elaborar o objetivo para ficar no padr\u00e3o dos outros artefatos do documento.  </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/CasosDeUso/#video-da-correcao-junto-aos-autores","title":"V\u00eddeo da Corre\u00e7\u00e3o junto aos autores","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/CasosDeUso/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 03 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/12/2023 Iniciando Artefato Catlen Cleane J\u00falia Souza <code>1.1</code> 04/12/2023 Lista de verifica\u00e7\u00e3o e Inspe\u00e7\u00e3o Catlen Cleane J\u00falia Souza <code>1.2</code> 04/12/2023 V\u00eddeo da corre\u00e7\u00e3o Catlen Cleane J\u00falia Souza  Tabela 03: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Catlen Cleane"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/CasosDeUso/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] \"Projeto de Software Usando a UML\" PIMENTEL, Andrey R. Paran\u00e1, 2007</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/Cenarios/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/Cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A verifica\u00e7\u00e3o tem como finalidade assegurar que todos os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o tenham sido devidamente atendidos. Isso \u00e9 realizado por meio de uma an\u00e1lise do conte\u00fado e da estrutura do artefato, visando aprimorar sua qualidade. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/Cenarios/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003O objetivo deste documento \u00e9 apresentar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas no artefato de Cen\u00e1rios. Isso inclui a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas fortes e oportunidades de melhoria no artefato, bem como a proposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es corretivas quando necess\u00e1rio, visando aprimorar a qualidade do trabalho desenvolvido pelo grupo. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/Cenarios/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003A verifica\u00e7\u00e3o foi feita atrav\u00e9s de uma lista de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o, que foi baseada no plano de ensino da disciplina e na bibliografia. Atrav\u00e9s dessa lista, foi realizado um checklist para confirmar se  crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o tinha sido feito ou n\u00e3o, possuindo ainda uma coluna destinada a observa\u00e7\u00f5es oferecendo espa\u00e7o para detalhes adicionais ou alguma considera\u00e7\u00e3o.  Neste documento, realizou-se a avalia\u00e7\u00e3o do artefato Cen\u00e1rios, que trata de uma das modelagens usada, no desenvolvimento do aplicativo Jitsi. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/Cenarios/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es gerais","text":"<p>  \u2003\u2003A Tabela 01 a seguir descreve os crit\u00e9rios gerais, ou seja, que todos os artefatos desenvolvidos devem estar de acordo. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim <p>  Tabela 01: Checklist Geral de Verifica\u00e7\u00e3o.  Autor(es): Carolina Barbosa <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/Cenarios/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Espec\u00edficas","text":"<p>  \u2003\u2003A Tabela 02 a seguir descreve os crit\u00e9rios especificos, ou seja, o artefato desenvolvido devem estar de acordo. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 O cen\u00e1rio possui: t\u00edtulo, objetivos, contexto, ator, recursos, exce\u00e7\u00f5es e epis\u00f3dios? Sim 7 O t\u00edtulo do cen\u00e1rio identifica o cen\u00e1rio? Sim 8 O objetivo do cen\u00e1rio descrever de que modo deve ser alcan\u00e7ado? Sim 9 O contexto \u00e9 descrito em fun\u00e7\u00e3o de local, tempo e pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es? Sim 10 Na descri\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios \u00e9 utilizado o L\u00e9xico Ampliado da Linguagem(LAL)? Sim 11 O cen\u00e1rio possui evolu\u00e7\u00e3o? Sim <p>  Tabela 02: Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.  Autor(es): Carolina Barbosa <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/Cenarios/#fonte-checklist","title":"Fonte Checklist","text":"<p> \u2003\u2003 Para produzir o checklist de verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, foi utilizado o livro \"Rastreamento de Cen\u00e1rios\" cap\u00edtulo 3 para um embasamento te\u00f3rico. </p> <p> Fonte checklist ID 6, 7 e 8  Figura 01: Fonte checklist ID 6, 7 e 8.        Fonte:  \"Rastreamento de Cen\u00e1rios\" <p></p> <p> Fonte checklist ID 9  Figura 02: Fonte checklist ID 9.        Fonte:  \"Rastreamento de Cen\u00e1rios\" <p></p> <p> Fonte checklist ID 10  Figura 03: Fonte checklist ID 10.        Fonte:  \"Rastreamento de Cen\u00e1rios\" <p></p> <p> Fonte checklist ID 11  Figura 04: Fonte checklist ID 11.        Fonte:  \"Rastreamento de Cen\u00e1rios\" <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/Cenarios/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 O v\u00eddeo a seguir apresenta a atividade de inspe\u00e7\u00e3o realizada pela Carolina Barbosa do artefato de cen\u00e1rios desenvolvido pelo grupo. </p> <p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/Cenarios/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 O artefato est\u00e1 bem feito e atende a todos os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/Cenarios/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 03 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 28/11/2023 Iniciando Artefato Carolina Barbosa J\u00falia Souza <code>1.1</code> 30/11/2023 Adi\u00e7\u00e3o de Fonte do Checklist Carolina Barbosa J\u00falia Souza <code>1.2</code> 01/12/2023 Gravac\u00e3o da Inspe\u00e7\u00e3o Carolina Barbosa J\u00falia Souza <code>1.3</code> 01/12/2023 Ajustes nas fontes Carolina Barbosa J\u00falia Souza  Tabela 03: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Carolina Barbosa"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/Cenarios/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Rastreamento de Cen\u00e1rios</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/Especifica%C3%A7%C3%A3oSuplementar/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/Especifica%C3%A7%C3%A3oSuplementar/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 Esse artefato cont\u00e9m os checklists usados na inspe\u00e7\u00e3o do artefato de modelagem: especifica\u00e7\u00e3o suplementar. Ao final foi detalhado os resultados obtidos atrav\u00e9s da inspe\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/Especifica%C3%A7%C3%A3oSuplementar/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003 A verifica\u00e7\u00e3o foi feita atrav\u00e9s de uma lista de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o, que foi baseada no plano de ensino da disciplina e na bibliografia. Atrav\u00e9s dessa lista, foi realizado um checklist para confirmar se  crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o tinha sido feito ou n\u00e3o, possuindo ainda uma coluna destinada a observa\u00e7\u00f5es oferecendo espa\u00e7o para detalhes adicionais ou alguma considera\u00e7\u00e3o.  Neste documento, realizou-se a avalia\u00e7\u00e3o do artefato Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar, que trata de uma das modelagens usadas, no desenvolvimento do aplicativo Jitsi. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/Especifica%C3%A7%C3%A3oSuplementar/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003 A verifica\u00e7\u00e3o tem como finalidade assegurar que todos os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o tenham sido devidamente atendidos. Isso \u00e9 realizado por meio de uma an\u00e1lise do conte\u00fado e da estrutura do artefato, visando aprimorar sua qualidade. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/Especifica%C3%A7%C3%A3oSuplementar/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Gerais","text":"<p>  \u2003\u2003A tabela 1 a seguir apresenta a checklist referente aos aspectos gerais que os artefatos devem seguir. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim  Tabela 1: Checklist Geral de Verifica\u00e7\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/Especifica%C3%A7%C3%A3oSuplementar/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Espec\u00edficas","text":"<p> \u2003\u2003 A tabela 2 representa o Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica da Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 6 O artefato possui uma lista com todos os requisitos n\u00e3o funcionais? N\u00e3o 7 \u00c9 utilizado o padr\u00e3o de classifica\u00e7\u00e3o de requisitos FURPS+? Sim 8 Os requisitos s\u00e3o classificados em funcionalidade, usabilidade, confiabilidade, desempenho e suportabilidade? Sim 9 \u00c9 representado o significado do \"+\" na sigla FURPS+? Sim 10 Os requisitos classificados em usabilidade tratam da facilidade de uso do software? Sim 11 Os requisitos classificados em confiabilidade tratam da integridade, conformidade e interoperabilidade do software? Sim 12 Os requisitos classificados em desempenho s\u00e3o relacionados \u00e0 velocidade, efici\u00eancia, taxa de transfer\u00eancia, tempo de resposta ou uso de recursos? Sim 13 Os requisitos classificados em suportabilidade tratam de tensibilidade, adaptabilidade, manutenibilidade, compatibilidade, configurabilidade, escalabilidade, instalabilidade, localizabilidade ou testabilidade? Sim  Tabela 2: Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/Especifica%C3%A7%C3%A3oSuplementar/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 O v\u00eddeo a seguir apresenta a atividade de inspe\u00e7\u00e3o realizada pela J\u00falia Souza do artefato de Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar desenvolvido pelo grupo. </p> <p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/Especifica%C3%A7%C3%A3oSuplementar/#fonte-checklist","title":"Fonte Checklist","text":"<p> \u2003\u2003 Para produzir o checklist de verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, foi utilizado o livro \"Engenharia de Requisitos: Software Orientado ao Neg\u00f3cio\" cap\u00edtulo 5.10.3 para um embasamento te\u00f3rico. </p> <p> Fonte checklist ID 6 e 7   Figura 1: Fonte checklist ID 6 e 7.          Fonte:  \"Engenharia de Requisitos: Software Orientado ao Neg\u00f3cio\" <p></p> <p> Fonte checklist ID 8   Figura 2: Fonte checklist ID 8.          Fonte:  \"Engenharia de Requisitos: Software Orientado ao Neg\u00f3cio\" <p></p> <p> Fonte checklist ID 9   Figura 3: Fonte checklist ID 9.          Fonte:  \"Engenharia de Requisitos: Software Orientado ao Neg\u00f3cio\" <p></p> <p> Fonte checklist ID 10   Figura 4: Fonte checklist ID 10.          Fonte:  \"Engenharia de Requisitos: Software Orientado ao Neg\u00f3cio\" <p></p> <p> Fonte checklist ID 11   Figura 5: Fonte checklist ID 11.          Fonte:  \"Engenharia de Requisitos: Software Orientado ao Neg\u00f3cio\" <p></p> <p> Fonte checklist ID 12   Figura 6: Fonte checklist ID 12.          Fonte:  \"Engenharia de Requisitos: Software Orientado ao Neg\u00f3cio\" <p></p> <p> Fonte checklist ID 13   Figura 7: Fonte checklist ID 13.          Fonte:  \"Engenharia de Requisitos: Software Orientado ao Neg\u00f3cio\" <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/Especifica%C3%A7%C3%A3oSuplementar/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/Especifica%C3%A7%C3%A3oSuplementar/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 28/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato J\u00falia Souza Carolina Barbosa <code>1.1</code> 28/11/2023 Adi\u00e7\u00e3o do checklist e suas fontes J\u00falia Souza Carolina Barbosa <code>1.2</code> 01/12/2023 Ajustes nas fontes e adi\u00e7\u00e3o de legenda J\u00falia Souza Carolina Barbosa  Tabela 3: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/Especifica%C3%A7%C3%A3oSuplementar/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] WIEGERS, Karl, BEATTY, Joy. Software Requirements, Third Edition. Microsoft Press, Agosto, 2013. </p> <p>[2] Vazquez, Carlos Eduardo; SIM\u00d5ES, Guilherme Siqueira. Engenharia de Requisitos: Software Orientado ao Neg\u00f3cio. Brasport, 2016.</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/lexicos/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos L\u00e9xicos","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/lexicos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizado o planejamento do que verificar, \u00e9 o momento de realizar a inspe\u00e7\u00e3o em si. Esse documento apresenta os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o e os dados da verifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os principais problemas encontrados a partir do checklist feito.</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/lexicos/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas acerca do artefato de L\u00e9xicos da Etapa 1 do grupo.</p> <p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/lexicos/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Gerais","text":"<p>A tabela 1 a seguir apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Tabela 1 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim - <p>  Tabela 1: Checklist Verifica\u00e7\u00f5es Gerais.  Autor(es): Bruno Henrique <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/lexicos/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Espec\u00edficas","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Tabela 2 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 Cada s\u00edmbolo possui classifica\u00e7\u00e3o, sin\u00f4nimo, no\u00e7\u00e3o e impacto? Sim 7 Cada s\u00edmbolo apresenta sua no\u00e7\u00e3o de forma breve e compreens\u00edvel? Sim 8 Cada s\u00edmbolo apresenta seu impacto de forma breve e compreens\u00edvel? Sim 9 Caso seja do tipo Estado, as defini\u00e7\u00f5es de no\u00e7\u00e3o e de impacto se encaixam com o que \u00e9 descrito? Sim 10 Caso seja do tipo Verbo, as defini\u00e7\u00f5es de no\u00e7\u00e3o e de impacto se encaixam com o que \u00e9 descrito? Sim 11 Caso seja do tipo Objeto, as defini\u00e7\u00f5es de no\u00e7\u00e3o e de impacto se encaixam com o que \u00e9 descrito? Sim 12 O princ\u00edpio circular foi devidamente propagado? Sim 13 A descri\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos \u00e9 coerente e esclarecedora? Sim 14 O vocabul\u00e1rio m\u00ednimo foi apropriadamente adotado nas descri\u00e7\u00f5es? Sim 15 Quanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos, eles respeitam sua ordem num\u00e9rica? Sim <p>  Tabela 2: Checklist Verifica\u00e7\u00f5es Espec\u00edficas.  Autor(es): Bruno Henrique <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/lexicos/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Bruno Henrique Carolina Barbosa <code>1.1</code> 04/12/2023 Preenchimento do checklist Bruno Henrique Carolina Barbosa"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_3/lexicos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Benyon, D. (2011). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. S\u00e3o Paulo: Pearson Prentice Hall. (2\u00aa edi\u00e7\u00e3o).</p> <p>[2] SERRANO, Maur\u00edcio; DO PRADO LEITE, Julio Cesar Sampaio. A rich traceability model for social interactions. In: Proceedings of the 6th International Workshop on Traceability in Emerging Forms of Software Engineering. 2011. p. 63</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_4/Backlog/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Product Backlog","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_4/Backlog/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003O artefato de verifica\u00e7\u00e3o visa promover melhorias nas entregas previamente realizadas pela equipe de desenvolvimento. Abaixo, todo o processo para atingir tal objetivo ser\u00e1 demonstrado. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_4/Backlog/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003Para atingir o objetivo, primeiramente criou-se a tabela de verifica\u00e7\u00e3o geral, que visa avaliar os aspectos de estrutura do artefato avaliado, como presen\u00e7a de introdu\u00e7\u00e3o e hist\u00f3rico de vers\u00e3o. Ap\u00f3s isso, criou-se a tabela de verifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, referente aos aspectos espec\u00edficos da entrega, como algum crit\u00e9rio que o artefato deve cumprir. Por fim, \u00e9 realizada a inspe\u00e7\u00e3o do artefato de Backlog do Produto, um mecanismo utilizado para modelagem de requisitos, que visa listar todas as funcionalidades do produto, durante o desenvolvimento do projeto, prosseguida pelo preenchimento das listas de verifica\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_4/Backlog/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Gerais","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 01 apresenta a checklist referente aos aspectos gerais que o artefato deve seguir. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Resposta Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim  Tabela 01: Checklist Geral de Verifica\u00e7\u00e3o.  Autor(a): Pedro Siqueira"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_4/Backlog/#verificacao-do-product-backlog_1","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Product Backlog","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 02 apresenta a checklist referente aos aspectos espec\u00edficos que o artefato deve seguir. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 A participa\u00e7\u00e3o de um PO (Product Owner) ? N\u00e3o N\u00e3o foi citado 7 S\u00e3o apresentados os requisitos priorizados? Sim 8 Os requisitos listados est\u00e3o vinculados a uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio? Sim 9 Os requisitos listados apresentam uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio condizente ao \u00e9pico definido e vice-versa? Sim 10 O backlog possui \u00e9picos e temas bem definidos e descritos? Sim 11 O backlog possui liga\u00e7\u00e3o com o artefato Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio? Sim 12 Foi determinado um cronograma para a execu\u00e7\u00e3o do Product Backlog? N\u00e3o 13 Est\u00e1 especificado o papel de cada participante? Sim 14 Os revisores s\u00e3o pessoas diferentes dos autores? Sim 15 Todas as bibliografias/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas s\u00e3o utilizadas no texto? Sim  Tabela 02: Checklist Espec\u00edfico de Verifica\u00e7\u00e3o.  Autor(a): Pedro Siqueira"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_4/Backlog/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura, n\u00e3o foi identificado nenhum problema. Quanto aos conte\u00fados espec\u00edficos do artefato, recomenda-se a aplica\u00e7\u00e3o dos seguintes t\u00f3picos: <ul> <li>Maior especifica\u00e7\u00e3o do mecanismo na Introdu\u00e7\u00e3o e na Metodologia;</li> <li>Inser\u00e7\u00e3o do cronograma utilizado para a cria\u00e7\u00e3o do backlog;</li> <li>Participa\u00e7\u00e3o de um Product Owner, com grava\u00e7\u00e3o.</li> </ul> </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_4/Backlog/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 03 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato Pedro Siqueira J\u00falia Souza  Tabela 03: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Pedro Siqueira"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_4/Backlog/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Reposit\u00f3rio Jitsi. Disciplina de Requisitos de Software. Universidade de Bras\u00edlia.</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_4/HistoriaDeUsuario/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o das Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_4/HistoriaDeUsuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A verifica\u00e7\u00e3o tem como finalidade assegurar que todos os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o tenham sido devidamente atendidos. Isso \u00e9 realizado por meio de uma an\u00e1lise do conte\u00fado e da estrutura do artefato, visando aprimorar sua qualidade. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_4/HistoriaDeUsuario/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003O objetivo deste documento \u00e9 apresentar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas no artefato de Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio. Isso inclui a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas fortes e oportunidades de melhoria no artefato, bem como a proposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es corretivas quando necess\u00e1rio, visando aprimorar a qualidade do trabalho desenvolvido pelo grupo. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_4/HistoriaDeUsuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003A verifica\u00e7\u00e3o foi feita atrav\u00e9s de uma lista de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o, que foi baseada no plano de ensino da disciplina e na bibliografia. Atrav\u00e9s dessa lista, foi realizado um checklist para confirmar se  crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o tinha sido feito ou n\u00e3o, possuindo ainda uma coluna destinada a observa\u00e7\u00f5es oferecendo espa\u00e7o para detalhes adicionais ou alguma considera\u00e7\u00e3o.  Neste documento, realizou-se a avalia\u00e7\u00e3o do artefato Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio, que trata de uma das modelagens usada, no desenvolvimento do aplicativo Jitsi. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_4/HistoriaDeUsuario/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es gerais","text":"<p>  \u2003\u2003A Tabela 01 a seguir descreve os crit\u00e9rios gerais, ou seja, que todos os artefatos desenvolvidos devem estar de acordo. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim <p>  Tabela 01: Checklist Geral de Verifica\u00e7\u00e3o.  Autor(es): Carolina Barbosa <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_4/HistoriaDeUsuario/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas","text":"<p>  \u2003\u2003A Tabela 02 a seguir descreve os crit\u00e9rios especificos, ou seja, o artefato desenvolvido devem estar de acordo. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio est\u00e3o escritas seguindo um padr\u00e3o do \"Como um[quem?], Quero[O que?] e o Porque?\" Sim 7 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio s\u00e3o pequenas, espec\u00edficas e detalhadas? Sim 8 As hist\u00f3rias de usuario foram escrita por um cliente ou usu\u00e1rio? Sim As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio n\u00e3o foram escritas pelo usu\u00e1rio mas foram validadas por um usu\u00e1rio 9 O artefato possui uma grava\u00e7\u00e3o com um usu\u00e1rio ou cliente de valida\u00e7\u00e3o? Sim <p>  Tabela 02: Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.  Autor(es): Carolina Barbosa <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_4/HistoriaDeUsuario/#fonte-checklist","title":"Fonte Checklist","text":"<p> \u2003\u2003 Para produzir o checklist de verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, foi utilizado o Slide  \"Aula 15 - Requisitos, Professores: Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano\" p\u00e1gina 12 e o livro \"Desenvolvimento \u00c1gil - Engenharia de Software Pressman\" T\u00f3pico 3.4.2 para um embasamento te\u00f3rico. </p> <p> Fonte checklist ID 6 e 7  Figura 01: Fonte checklist ID 6 e 7.        Fonte:  \"Aula 15 - Requisitos, Professores: Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano\" <p></p> <p> Fonte checklist ID 8  Figura 02: Fonte checklist ID 8.        Fonte:  \"Desenvolvimento \u00c1gil - Engenharia de Software Pressman\" <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_4/HistoriaDeUsuario/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 O v\u00eddeo a seguir apresenta a atividade de inspe\u00e7\u00e3o realizada pela Carolina Barbosa do artefato de historia de usu\u00e1rio desenvolvido pelo grupo. </p> <p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_4/HistoriaDeUsuario/#gravacao-com-um-autor-do-artefato","title":"Grava\u00e7\u00e3o com um autor do artefato","text":"<p> \u2003\u2003 O v\u00eddeo a seguir apresenta a atividade de apresentar a inspe\u00e7\u00e3o realizada pela Carolina Barbosa para um autor do artefato de Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio, J\u00falia Souza. </p> <p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_4/HistoriaDeUsuario/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 O artefato est\u00e1 bem feito e atende a todos os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_4/HistoriaDeUsuario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 03 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 28/11/2023 Iniciando Artefato Carolina Barbosa J\u00falia Souza <code>1.1</code> 30/11/2023 Adi\u00e7\u00e3o de Fonte do Checklist Carolina Barbosa J\u00falia Souza <code>1.2</code> 01/12/2023 Gravac\u00e3o da Inspe\u00e7\u00e3o Carolina Barbosa J\u00falia Souza <code>1.3</code> 01/12/2023 Ajustes nas fontes Carolina Barbosa J\u00falia Souza  Tabela 03: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Carolina Barbosa"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_4/HistoriaDeUsuario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] SERRANO, Maur\u00edcio; SERRANO, Milene. Requisitos - Aula 15. Aprender 3. Distrito Federal, 2016. </p> <p>[2] Desenvolvimento \u00c1gil - Engenharia de Software Pressman</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_4/nfr/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do NFR Framework","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_4/nfr/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 A verifica\u00e7\u00e3o visa garantir que todos os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o tenham sido devidamente atendidos, realizando uma an\u00e1lise do conte\u00fado e da estrutura do artefato para aprimorar sua qualidade. Ap\u00f3s essa etapa, segue-se \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o. Neste documento, s\u00e3o apresentados os prop\u00f3sitos da inspe\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados derivados do processo de verifica\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise dos principais problemas identificados fornece informa\u00e7\u00f5es importantes para a formula\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es corretivas adequadas. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_4/nfr/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003O objetivo deste documento \u00e9 apresentar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas no artefato de NFR Framework. Isso inclui a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas fortes e oportunidades de melhoria no artefato, bem como a proposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es corretivas quando necess\u00e1rio, visando aprimorar a qualidade do trabalho desenvolvido pelo grupo. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_4/nfr/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003A verifica\u00e7\u00e3o foi feita atrav\u00e9s de uma lista de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o, que foi baseada no plano de ensino da disciplina e na bibliografia. Atrav\u00e9s dessa lista, foi realizado um checklist para confirmar se  crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o tinha sido feito ou n\u00e3o, possuindo ainda uma coluna destinada a observa\u00e7\u00f5es oferecendo espa\u00e7o para detalhes adicionais ou alguma considera\u00e7\u00e3o.  Neste documento, realizou-se a avalia\u00e7\u00e3o do artefato NFR framework, que trata de uma t\u00e9cnica de modelagem \u00e0gil no desenvolvimento do aplicativo Jitsi. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_4/nfr/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es gerais","text":"<p>  \u2003\u2003A Tabela 1 a seguir descreve os crit\u00e9rios gerais, ou seja, que todos os artefatos desenvolvidos devem estar de acordo. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Incompleto As imagens possuem legendas e fontes porem n\u00e3o s\u00e3o chamdas no texto. Bibliogr\u00e1fia n\u00e3o possui fonte 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim <p>  Tabela 1: Crit\u00e9rios Gerais.  Autor(es): Julia Vitoria <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_4/nfr/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 Os gr\u00e1ficos SIG foram validados por Fontes Externas? N\u00e3o N\u00e3o tem emn\u00e7\u00e3o de envolvimento de fontes externas no artefato 7 Cada SIG possui sua respectiva propaga\u00e7\u00e3o de Impacto? Sim 8 Os cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o representam requisitos n\u00e3o-funcionais verific\u00e1veis? N\u00e3o N\u00e3o possui cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o 9 Os cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o possuem: Identificador, Classifica\u00e7\u00e3o, Descri\u00e7\u00e3o, Justificativa, Origem, Crit\u00e9rio de Aceita\u00e7\u00e3o, Depend\u00eancias, Prioridade, Conflitos e Hist\u00f3ria? N\u00e3o N\u00e3o possui cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o 10 Os Softgoals NFR est\u00e3o representados apropriadamente dada a sua defini\u00e7\u00e3o? Sim 11 Os Softgoals de Operacionaliza\u00e7\u00e3o est\u00e3o representados apropriadamente dada a sua defini\u00e7\u00e3o? N\u00e3o N\u00e3o possui Softgoals de Operacionaliza\u00e7\u00e3o 12 Os Softgoals de Afirma\u00e7\u00e3o est\u00e3o representados apropriadamente dada a sua defini\u00e7\u00e3o? N\u00e3o N\u00e3o possui Softgoals de Afirma\u00e7\u00e3o 13 Os requisitos n\u00e3o-funcionais apresentados nos cart\u00f5es foram priorizados com algum m\u00e9todo? N\u00e3o A prioriza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 representada no artefato <p>  Tabela 2: Ver\u00edfica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas.  Autor(es): Julia Vitoria <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_4/nfr/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 O v\u00eddeo a seguir apresenta a atividade de inspe\u00e7\u00e3o realizada pela J\u00falia Souza e Julia Vitoria do artefato de NFR desenvolvido pelo grupo. </p> <p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_4/nfr/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 O artefato possui pontos positivos, entretanto existem alguns itens cruciais que est\u00e3o faltando. O artefato n\u00e3o apresenta a valida\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos SIG por fontes externas, como descrito do item do checklist de verifica\u00e7\u00e3o de ID 6, e ainda, n\u00e3o possui os cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o, mencionado nos itens de ID 8, 9 e 13. Outros aspectos que faltaram foram os softgoals de afirma\u00e7\u00e3o e operacionaliza\u00e7\u00e3o (ID 11 e 12). </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_4/nfr/#fonte-checklist","title":"Fonte Checklist","text":"<p> \u2003\u2003 Para produzir o checklist de verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, foi utilizado a disserta\u00e7\u00e3o de mestrado \"NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados\" de Reinaldo Ant\u00f4nio da Silva, 2019. </p> <p> Fonte checklist ID 7  Figura 1: Fonte checklist ID 7.          Fonte:  \"NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados\" <p></p> <p> Fonte checklist ID 9  Figura 3: Fonte checklist ID 9.          Fonte:  \"NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados\" <p></p> <p> Fonte checklist ID 10  Figura 4: Fonte checklist ID 10.          Fonte:  \"NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados\" <p></p> <p> Fonte checklist ID 11  Figura 5: Fonte checklist ID 11.          Fonte:  \"NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados\" <p></p> <p> Fonte checklist ID 12  Figura 6: Fonte checklist ID 12.          Fonte:  \"NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados\" <p></p> <p> Fonte checklist ID 13  Figura 7: Fonte checklist ID 13.          Fonte:  \"NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados\" <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_4/nfr/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 28/11/2023 Iniciando Artefato J\u00falia Vit\u00f3ria Carolina Barbosa <code>1.1</code> 30/11/2023 Adi\u00e7\u00e3o das fontes e ajustes J\u00falia Souza Carolina Barbosa <code>1.2</code> 01/12/2023 Ajustes nas fontes e adi\u00e7\u00e3o de legenda J\u00falia Souza Carolina Barbosa <code>1.3</code> 05/12/2023 Adi\u00e7\u00e3o da conclus\u00e3o J\u00falia Souza Catlen Cleane"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_4/nfr/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Silva, Reinaldo Ant\u00f4nio. NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados. 2019. 155 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o) - UFPE, Recife.</p> <p>[1] WIEGERS, Karl, BEATTY, Joy. Software Requirements, Third Edition. Microsoft Press, Agosto, 2013. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_5/Matriz/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da Matriz de Rastreabilidade","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_5/Matriz/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A verifica\u00e7\u00e3o tem como finalidade assegurar que todos os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o tenham sido devidamente atendidos. Isso \u00e9 realizado por meio de uma an\u00e1lise do conte\u00fado e da estrutura do artefato, visando aprimorar sua qualidade. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_5/Matriz/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003O objetivo deste documento \u00e9 apresentar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas no artefato de Matriz de Rastreabilidade. Isso inclui a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas fortes e oportunidades de melhoria no artefato, bem como a proposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es corretivas quando necess\u00e1rio, visando aprimorar a qualidade do trabalho desenvolvido pelo grupo. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_5/Matriz/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003A verifica\u00e7\u00e3o foi feita atrav\u00e9s de uma lista de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o, que foi baseada no plano de ensino da disciplina e na bibliografia. Atrav\u00e9s dessa lista, foi realizado um checklist para confirmar se  crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o tinha sido feito ou n\u00e3o, possuindo ainda uma coluna destinada a observa\u00e7\u00f5es oferecendo espa\u00e7o para detalhes adicionais ou alguma considera\u00e7\u00e3o.  Neste documento, realizou-se a avalia\u00e7\u00e3o do artefato Matriz de Rastreabilidade, que trata de uma das modelagens usada, no desenvolvimento do aplicativo Jitsi. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_5/Matriz/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es gerais","text":"<p>  \u2003\u2003A Tabela 01 a seguir descreve os crit\u00e9rios gerais, ou seja, que todos os artefatos desenvolvidos devem estar de acordo. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Incompleto A legenda da tabela 01 esta incorreta 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim <p>  Tabela 01: Checklist Geral de Verifica\u00e7\u00e3o.  Autor(es): Carolina Barbosa e Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_5/Matriz/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Espec\u00edficas","text":"<p>  \u2003\u2003A Tabela 02 a seguir descreve os crit\u00e9rios especificos, ou seja, o artefato desenvolvido devem estar de acordo. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 \u00c9 claro de onde cada requisito se origina, qual t\u00e9cnica foi usada para elicitar? Sim 7 A rastreabilidade \u00e9 feita com todos os requisitos funcionais e requisitos n\u00e3o funcionais? Sim 8 As depend\u00eancias entre os requisitos s\u00e3o rastre\u00e1veis? Sim 9 No artefato h\u00e1 uma tabela com ID, Descri\u00e7\u00e3o, Artefatos relacionados (Origem), Pr\u00e9-Rastreabilidade, Implementado e os ELOS ? Incompleto Faltou os elos 10 Os requisitos s\u00e3o test\u00e1veis? Podem ser verificados para garantir que foram atendidos? Incompletos Os RNF 01 e 02 precisam serem corrigidos <p>  Tabela 02: Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.  Autor(es): Carolina Barbosa e Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_5/Matriz/#fonte-checklist","title":"Fonte Checklist","text":"<p> \u2003\u2003 Para produzir o checklist de verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, foi utilizado o livro \"Requisitos - Aula 26\"  para um embasamento te\u00f3rico. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_5/Matriz/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 O v\u00eddeo a seguir apresenta a atividade de inspe\u00e7\u00e3o realizada pela Carolina Barbosa e  Catlen Cleane do artefato de matriz de rastreabilidade desenvolvido pelo grupo. </p> <p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_5/Matriz/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Com base na avalia\u00e7\u00e3o dos IDs fornecidos, o artefato demonstra pontos positivos, como introdu\u00e7\u00e3o (ID 1), bibliografia (ID 2), hist\u00f3rico de vers\u00f5es (ID 3) e conformidade com a norma padr\u00e3o (ID 5). Contudo, h\u00e1 oportunidades de melhoria, precisa fazer a corre\u00e7\u00e3o da legenda na tabela 01(ID 4).  Na inspe\u00e7\u00e3o espec\u00edfica est\u00e1 incompleto o (ID 9) onde faltam os elos, e dois requisitos n\u00e3o funcionais precisam serem corrigidos os de n\u00ba 01 e 02. Os outros itens est\u00e3o corretos.  </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_5/Matriz/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 03 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 01/12/2023 Iniciando Artefato Carolina Barbosa e Catlen Cleane J\u00falia Souza <code>1.1</code> 04/12/2023 Elabora\u00e7\u00e3o da Lista de Verifica\u00e7\u00e3o Carolina Barbosa e Catlen Cleane J\u00falia Souza <code>1.1</code> 04/12/2023 Grava\u00e7\u00e3o da Inspe\u00e7\u00e3o Carolina Barbosa e Catlen Cleane J\u00falia Souza  Tabela 03: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Carolina Barbosa"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_5/Matriz/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Requisitos - Aula 26. Professores: Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_5/backward/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Backward-From","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_5/backward/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A verifica\u00e7\u00e3o visa garantir que todos os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o tenham sido devidamente atendidos, realizando uma an\u00e1lise do conte\u00fado e da estrutura do artefato para aprimorar sua qualidade. Ap\u00f3s essa etapa, segue-se \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o. Neste documento, s\u00e3o apresentados os prop\u00f3sitos da inspe\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada e os dados derivados do processo de verifica\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise dos principais problemas identificados fornece informa\u00e7\u00f5es importantes para a formula\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es corretivas adequadas. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_5/backward/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003O objetivo deste documento \u00e9 apresentar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas no artefato de  Backward-From Isso inclui a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas fortes e oportunidades de melhoria no artefato, bem como a proposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es corretivas quando necess\u00e1rio, visando aprimorar a qualidade do trabalho desenvolvido pelo grupo. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_5/backward/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003A verifica\u00e7\u00e3o foi feita atrav\u00e9s de uma lista de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o, que foi baseada na bibliografia. Atrav\u00e9s dessa lista, foi realizado um checklist para confirmar se  crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o tinha sido feito ou n\u00e3o, possuindo ainda uma coluna destinada a observa\u00e7\u00f5es oferecendo espa\u00e7o para detalhes adicionais ou alguma considera\u00e7\u00e3o.  Neste documento, realizou-se a avalia\u00e7\u00e3o do artefato Backward-From.Este m\u00e9todo de rastreabilidade desempenha um papel crucial ao estabelecer conex\u00f5es entre os requisitos do projeto e suas respectivas fontes, proporcionando uma compreens\u00e3o abrangente das origens e do contexto por tr\u00e1s de cada requisito. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_5/backward/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es gerais","text":"<p>  \u2003\u2003A Tabela 1 a seguir descreve os crit\u00e9rios gerais, ou seja, que todos os artefatos desenvolvidos devem estar de acordo. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? sim <p>  Tabela 1: Crit\u00e9rios Gerais.  Autor(es): Carolina Barbosa <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_5/backward/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 Cada requisito est\u00e1 claramente definido e compreendido? sim 7 A origem dos requisitos \u00e9 consistente e bem documentada? sim 8 Os elos foram adequadamente identificados e documentados para requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais? sim 9 Os elementos visuais, como tabelas e elos, s\u00e3o formatados de maneira clara? sim 10 A origem de cada requisito foi rastreada at\u00e9 seu ponto de origem sim 11 Cada n\u00edvel do Meta-modelo \u00e9 explorado e aplicado de maneira eficaz? sim <p>  Tabela 2: Ver\u00edfica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas.  Autor(es): Julia Vit\u00f3ria <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_5/backward/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela n representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 28/11/2023 Iniciando Artefato J\u00falia Vit\u00f3ria Carolina Barbosa <code>1.0</code> 04/12/2023 Adi\u00e7\u00e3o das tabelas J\u00falia Vit\u00f3ria Carolina Barbosa  Tabela n: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Carolina Barbosa"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_5/backward/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] VAZQUEZ, Carlos; SIM\u00d5ES, Guilherme. Engenharia de requisitos. Editora Brasport, 10 ago. 2016.  [2] Slides aula 26 Professora Milene Serrano Acesso em: 20/11/23. 2023.  </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_5/forward/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Forward","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_5/forward/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizado o planejamento do que verificar, \u00e9 o momento de realizar a inspe\u00e7\u00e3o em si. Esse documento apresenta os objetivos da verifica\u00e7\u00e3o e os dados da verifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os principais problemas encontrados a partir do checklist feito.</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_5/forward/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas acerca do artefato de Forward da Etapa 5 do grupo.</p> <p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_5/forward/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Gerais","text":"<p>A tabela 1 a seguir apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Tabela 1 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim - <p>  Tabela 1: Checklist Verifica\u00e7\u00f5es Gerais.  Autor(es): Bruno Henrique <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_5/forward/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Espec\u00edficas","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Tabela 2 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 Possui Mapeamento e sua legendas? Sim 7 Possui todos os requisitos elicitados? Sim 8 Ficou claro de onde os requisitos vieram? Sim 9 Os requisitos avaliados possuem t\u00f3pico e refer\u00eancia de suas origens? Sim 9 Os requisitos n\u00e3o funcionais s\u00e3o ligados aos seus respectivos NFRs? Sim <p>  Tabela 2: Checklist Verifica\u00e7\u00f5es Espec\u00edficas.  Autor(es): Bruno Henrique <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_5/forward/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Bruno Henrique Carolina Barbosa <code>1.1</code> 04/12/2023 Preenchimento do checklist Bruno Henrique Carolina Barbosa"},{"location":"Verificacao/Grupo/Entrega_5/forward/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Benyon, D. (2011). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. S\u00e3o Paulo: Pearson Prentice Hall. (2\u00aa edi\u00e7\u00e3o).</p> <p>[2] SERRANO, Maur\u00edcio; DO PRADO LEITE, Julio Cesar Sampaio. A rich traceability model for social interactions. In: Proceedings of the 6th International Workshop on Traceability in Emerging Forms of Software Engineering. 2011. p. 63</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_1/Cronograma/","title":"Cronograma","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_1/Cronograma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Neste documento ser\u00e1 realizado a verifica\u00e7\u00e3o do artefato de cronograma realizado pelo Grupo 6 referente ao aplicativo Skoob. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_1/Cronograma/#metodologia","title":"Met\u00f3dologia","text":"<p> \u2003\u2003 Para realizar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato produzido pelo grupo 6, foi feito uma tabela que apresenta um id, descri\u00e7\u00e3o um checklist denominado de avalia\u00e7\u00e3o e um campo para observa\u00e7\u00f5es, onde na descri\u00e7\u00e3o cont\u00e9m as especifica\u00e7\u00f5es ideais para o artefato e na avali\u00e7\u00e3o pode receber um sim ou n\u00e3o como resposta para cada especifica\u00e7\u00e3o levando em conta que a avalia\u00e7\u00e3o s\u00f3 recebera um sim se a especifica\u00e7\u00e3o for atendida. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_1/Cronograma/#verificacao-cronograma","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Cronograma","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 01 apresenta o checklist das especifica\u00e7\u00f5es do artefato.  </p> Id Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 01 O cronograma possui todas as atividades de todas as etapas para cada integrante? Sim - 02 Possui datas de in\u00edcio e fim das entrega dos artefatos e com o per\u00edodo da revis\u00e3o deles? Sim - 03 O artefato contem uma se\u00e7\u00e3o do cronograma executado? Sim - 04 o cronograma do planejamento apresenta um per\u00edodo de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de cada etapa? Sim - 05 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 06 Possui um hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado no artefato? Sim - 07 Possui refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas/bibliografia no artefatos? Sim - <p>  Tabela 01: Nome da figura/tabela.  Autor(a): Bruno Henrique </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_1/Cronograma/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 02 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Bruno Henrique J\u00falia Souza  Tabela 02: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Bruno Henrique"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_1/Cronograma/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Benyon, D. (2011). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. S\u00e3o Paulo: Pearson Prentice Hall. (2\u00aa edi\u00e7\u00e3o).</p> <p>[2] SERRANO, Maur\u00edcio; DO PRADO LEITE, Julio Cesar Sampaio. A rich traceability model for social interactions. In: Proceedings of the 6th International Workshop on Traceability in Emerging Forms of Software Engineering. 2011. p. 63</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_1/Ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_1/Ferramentas/#verificacao-de-ferramentas-do-grupo-06-skoob","title":"Verifica\u00e7\u00e3o de Ferramentas do Grupo 06 - Skoob","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_1/Ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>  \u2003\u2003Ap\u00f3s a fase de planejamento da verifica\u00e7\u00e3o, procede-se \u00e0 etapa de execu\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o. Este documento apresenta os objetivos da inspe\u00e7\u00e3o, a metodologia empregada e os dados resultantes do processo de verifica\u00e7\u00e3o. Adicionalmente, os principais problemas identificados s\u00e3o resumidos e analisados, fornecendo insights valiosos que servir\u00e3o de base para a proposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es corretivas apropriadas. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_1/Ferramentas/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>  \u2003\u2003O objetivo deste documento \u00e9 apresentar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas no artefato de Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio da Entrega 4 do Grupo 6. Isso inclui a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas fortes e oportunidades de melhoria no artefato, bem como a proposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es corretivas quando necess\u00e1rio, visando aprimorar a qualidade do trabalho desenvolvido pelo grupo. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_1/Ferramentas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>  \u2003\u2003Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato foram extra\u00eddos das checklists desenvolvidas durante a fase de planejamento. As quest\u00f5es listadas nas checklists ser\u00e3o respondidas pelo avaliador, utilizando op\u00e7\u00f5es como \"Sim\", \"N\u00e3o\", \"Incompleto\" ou \"N\u00e3o se aplica\". Al\u00e9m disso, o avaliador ter\u00e1 a oportunidade de incluir observa\u00e7\u00f5es detalhadas para cada pergunta, destacando aspectos relevantes que demandem maior esclarecimento ou aten\u00e7\u00e3o especial. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_1/Ferramentas/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Gerais","text":"<p>  \u2003\u2003A Tabela 1 a seguir descreve os crit\u00e9rios gerais, ou seja, que todos os artefatos desenvolvidos devem estar de acordo. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? N\u00e3o N\u00e3o h\u00e1 legenda e fonte no hist\u00f3rico de vers\u00e3o 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim <p>  Tabela 1: Crit\u00e9rios Gerais.  Autor(es): Pedro Siqueira <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_1/Ferramentas/#verificacao-das-ferramentas","title":"Verifica\u00e7\u00e3o das Ferramentas","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 Os gr\u00e1ficos SIG foram validados por Fontes Externas? N\u00e3o 7 Cada SIG possui sua respectiva propaga\u00e7\u00e3o de Impacto? Sim 8 Os softgoals se refinam at\u00e9 um n\u00edvel de especifica\u00e7\u00e3o bem definido? Sim 9 Os cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o representam requisitos n\u00e3o-funcionais verific\u00e1veis? Sim 10 Os cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o possuem: Classifica\u00e7\u00e3o, Descri\u00e7\u00e3o, Justificativa, Origem, Crit\u00e9rio de Aceita\u00e7\u00e3o, Depend\u00eancias, Prioridade, Conflitos e Hist\u00f3ria? Sim 11 Os Softgoals NFR est\u00e3o representados apropriadamente dada a sua defini\u00e7\u00e3o? Sim 12 Os Softgoals de Operacionaliza\u00e7\u00e3o est\u00e3o representados apropriadamente dada a sua defini\u00e7\u00e3o? Sim 13 Os Softgoals de Afirma\u00e7\u00e3o est\u00e3o representados apropriadamente dada a sua defini\u00e7\u00e3o? Sim 14 Os requisitos n\u00e3o-funcionais apresentados nos cart\u00f5es foram priorizados com algum m\u00e9todo? Sim <p>  Tabela 2: Verifica\u00e7\u00f5es Espec\u00edficas.  Autor(es): Pedro Siqueira <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_1/Ferramentas/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>  \u2003\u2003Ap\u00f3s verificar o artefato, conclu\u00edmos que o mesmo est\u00e1 em um bom n\u00edvel de estrutura\u00e7\u00e3o, especifica\u00e7\u00e3o da entrega e cumprimento das pedidas, sendo recomendados os t\u00f3picos abaixo:  <ul> <li>Valida\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos SIG com fontes externas;</li> <li>Inserir legenda e fonte no hist\u00f3rico de vers\u00e3o;</li> <li>Inserir ultralinks para os requisitos citados durante o artefato nos cart\u00f5es.</li> </ul> </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_1/Ferramentas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato Pedro Siqueira Bruno Henrique <p>  Tabela 3: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(es): Pedro Siqueira <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_1/Ferramentas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Reposit\u00f3rio Skoob. Disciplina Requisitos de Software. Universidade de Bras\u00edlia. 2023.</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_1/Planejamento/","title":"Planejamento","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_1/Planejamento/#planejamento-da-verificacao-da-entrega-1-do-grupo-6-skoob","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Entrega 1 do Grupo 6 - Skoob","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_1/Planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 A fase de verifica\u00e7\u00e3o representa um passo fundamental no desenvolvimento de um projeto, dedicada \u00e0 an\u00e1lise dos artefatos produzidos para garantir a ader\u00eancia aos requisitos determinados. Assim, este documento detalha o planejamento para verificar os artefatos de Rich Picture [adicione os outros aqui] elaborados pelo Grupo 6 durante a Entrega 1. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_1/Planejamento/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003Este documento tem como objetivo a an\u00e1lise do artefato de cen\u00e1rios elaborado pelo Grupo 6 - Skoob. \u00c9 importante destacar que essa avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 conduzida de forma imparcial e isenta de qualquer inten\u00e7\u00e3o de cr\u00edtica pessoal.  </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_1/Planejamento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>  \u2003\u2003A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada por meio de inspe\u00e7\u00e3o, seguindo os seis passos principais conforme proposto por Fagan na IBM em 1976: planejamento, vis\u00e3o geral, prepara\u00e7\u00e3o, inspe\u00e7\u00e3o, corre\u00e7\u00e3o e acompanhamento. Para a elabora\u00e7\u00e3o do modelo de crit\u00e9rios, os membros do grupo considerar\u00e3o elementos relevantes da disciplina, bem como as informa\u00e7\u00f5es compartilhadas pelo professor em sala de aula. Na defini\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios espec\u00edficos, o respons\u00e1vel pelo artefato deve se basear no plano de ensino da disciplina e nas corre\u00e7\u00f5es disponibilizadas pelo monitor. Al\u00e9m disso, trabalhos de semestres anteriores podem servir como fonte de inspira\u00e7\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_1/Planejamento/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>  \u2003\u2003A tabela 1  a seguir apresenta o cronograma das atividades a serem realizadas.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 13/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do Rich Picture Carolina Barbosa"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_1/Planejamento/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>  \u2003\u2003As checklists foram desenvolvidas com base em padr\u00f5es de refer\u00eancia para os artefatos. Elas foram organizadas em duas se\u00e7\u00f5es: uma geral, que \u00e9 aplic\u00e1vel em todas as etapas, e outras espec\u00edficas para a Verifica\u00e7\u00e3o da Prioriza\u00e7\u00e3o e da Elicita\u00e7\u00e3o. As tabelas de 2 a 4 detalham essas checklists. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_1/Planejamento/#geral","title":"Geral","text":"<p>  \u2003\u2003A tabela 2 a seguir apresenta a checklist referente aos aspectos gerais que os artefatos devem seguir. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o?"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_1/Planejamento/#verificacao-do-rich-picture","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Rich Picture","text":"Id Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 O artefato possui motiva\u00e7\u00e3o ou crit\u00e9rios para a escolha do App? 7 O artefato \u201cRich Picture\u201d possui uma legenda explicando os s\u00edmbolos utilizados no diagrama? 8 Todos os 5 componentes de um \u201cRich Picture\u201d est\u00e3o presentes no artefato do \u201cRich Picture\u201d apresentado pelo grupo 9 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? 10 Possui um hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado no artefato? 11 Possui refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas/bibliografia no artefatos? 12 \u00c9 poss\u00edvel encontrar o termo de consentimento no artefato? 13 O Rich Picture possui mais elementos visuais do que texto?"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_1/Planejamento/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 6 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato J\u00falia Vit\u00f3ria J\u00falia Souza <code>1.1</code> 13/11/2023 Aperfei\u00e7oamento das tabelas J\u00falia Vit\u00f3ria J\u00falia Souza"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_1/Planejamento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1]  SALES, ANDR\u00c9 B. Plano de ensino da disciplina de Requisitos de Software. Universidade de Bras\u00edlia. 2023.</p> <p>[2] Reposit\u00f3rio Bilheteria Digital. Disciplina de Requisitos de Software. Universidade de Bras\u00edlia. 2023.</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_1/RichPicture/","title":"Rich Picture","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_1/RichPicture/#verificacao-do-artefato-de-rich-picture-do-grupo-6-skoob","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Rich Picture do Grupo 6 - Skoob","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_1/RichPicture/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Neste documento ser\u00e1 realizado a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Aplicativo Escolhido realizado pelo Grupo 6 referente ao aplicativo skoob. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_1/RichPicture/#metodologia","title":"Met\u00f3dologia","text":"<p> \u2003\u2003 Para realizar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato produzido pelo grupo 6, foi feito uma tabela que apresenta um id, descri\u00e7\u00e3o um checklist denominado de avalia\u00e7\u00e3o e um campo para observa\u00e7\u00f5es, onde na descri\u00e7\u00e3o cont\u00e9m as especifica\u00e7\u00f5es ideais para o artefato e na avali\u00e7\u00e3o pode receber um sim ou n\u00e3o como resposta para cada especifica\u00e7\u00e3o levando em conta que a avalia\u00e7\u00e3o s\u00f3 recebera um sim se a especifica\u00e7\u00e3o for atendida. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_1/RichPicture/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Gerais","text":"<p>  \u2003\u2003A tabela 1 a seguir apresenta a checklist referente aos aspectos gerais que os artefatos devem seguir. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? sim - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? sim - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? sim - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? sim - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? sim -"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_1/RichPicture/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Espec\u00edficas","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 2 apresenta o checklist das especifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do artefato Rich Picture.  </p> Id Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 O artefato possui motiva\u00e7\u00e3o ou crit\u00e9rios para a escolha do App? Sim - 7 O artefato \u201cRich Picture\u201d possui uma legenda explicando os s\u00edmbolos utilizados no diagrama? Sim - 8 Todos os 5 componentes de um \u201cRich Picture\u201d est\u00e3o presentes no artefato do \u201cRich Picture\u201d apresentado pelo grupo Sim - 9 \u00c9 poss\u00edvel encontrar o termo de consentimento no artefato? Sim - 10 O Rich Picture possui mais elementos visuais do que texto? Sim - <p>  Tabela 01: Nome da figura/tabela.  Autor(a): Carolina Barbosa </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_1/RichPicture/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003O artefato atende criteriosamente aos requisitos essenciais, como introdu\u00e7\u00e3o, refer\u00eancias, hist\u00f3rico de vers\u00f5es e norma padr\u00e3o. Detalhes espec\u00edficos, como motiva\u00e7\u00e3o, legendas no \"Rich Picture\" e equil\u00edbrio visual e textual, evidenciam a aten\u00e7\u00e3o do grupo aos detalhes. A an\u00e1lise abrangente indica n\u00e3o apenas conformidade b\u00e1sica, mas tamb\u00e9m uma abordagem cuidadosa na elabora\u00e7\u00e3o, refletindo o comprometimento do grupo na produ\u00e7\u00e3o de um artefato completo e bem estruturado. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_1/RichPicture/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 2 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Carolina Barbosa J\u00falia Souza  Tabela 02: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Carolina Barbosa"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_1/RichPicture/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Benyon, D. (2011). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. S\u00e3o Paulo: Pearson Prentice Hall. (2\u00aa edi\u00e7\u00e3o).</p> <p>[2] SERRANO, Maur\u00edcio; DO PRADO LEITE, Julio Cesar Sampaio. A rich traceability model for social interactions. In: Proceedings of the 6th International Workshop on Traceability in Emerging Forms of Software Engineering. 2011. p. 63</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Elicitacao/","title":"Elicita\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Elicitacao/#verificacao-do-artefato-de-elicitacao-do-grupo-6-skoob","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Elicita\u00e7\u00e3o do Grupo 6 - Skoob","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Elicitacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A verifica\u00e7\u00e3o refere-se ao processo de assegurar que todos os requisitos definidos para um sistema sejam claros, completos, corretos e compreendidos por todas as partes envolvidas no desenvolvimento. \u00c9 um investimento valioso que, quando realizado de forma cuidadosa e sistem\u00e1tica, estabelece as bases para o desenvolvimento bem-sucedido de software. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Elicitacao/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003O prop\u00f3sito deste artefato \u00e9 verificar as t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o usadas na entrega 02 do grupo 06, do aplicativo Skoob. O foco central da verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 garantir que todos os requisitos estejam precisamente definidos, compreendidos por todas as partes envolvidas e estejam alinhados \u00e0s expectativas do cliente. Essa abordagem visa assegurar a efic\u00e1cia, qualidade e \u00eaxito no desenvolvimento do software. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Elicitacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada por meio de inspe\u00e7\u00e3o, seguindo os seis passos principais conforme proposto por Fagan: planejamento, vis\u00e3o geral, prepara\u00e7\u00e3o, inspe\u00e7\u00e3o, corre\u00e7\u00e3o e acompanhamento. Para a elabora\u00e7\u00e3o do modelo de crit\u00e9rios, os membros do grupo considerar\u00e3o elementos relevantes da disciplina, bem como as informa\u00e7\u00f5es compartilhadas pelo professor em sala de aula. Na defini\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios espec\u00edficos, o respons\u00e1vel pelo artefato deve se basear no plano de ensino da disciplina e nas corre\u00e7\u00f5es disponibilizadas pelo monitor. Al\u00e9m disso, trabalhos de semestres anteriores podem servir como fonte de inspira\u00e7\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios. </p> <p>\u2003\u2003A tabela foi feita com 4 colunas: Id, Quest\u00e3o, Resposta, Observa\u00e7\u00e3o. Nas respostas podem conter: sim, n\u00e3o ou incompleto. E na Observa\u00e7\u00e3o alguma anota\u00e7\u00e3o sobre o que est\u00e1 incompleto.  </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Elicitacao/#tecnicas-de-elicitacao","title":"T\u00e9cnicas de Elicita\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Elicitacao/#brainstorming","title":"Brainstorming","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Elicitacao/#checklist-geral-do-brainstorming","title":"Checklist Geral do Brainstorming","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 1 apresenta o Checklist Geral da T\u00e9cnica Brainstormig </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Incompleto As tabelas n\u00e3o possuem autores 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? sim <p>  Tabela 1: Checklist Geral da T\u00e9cnica Brainstormig  Autor(es): Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Elicitacao/#checklist-especifico-do-brainstorming","title":"Checklist Espec\u00edfico do Brainstorming","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 2 apresenta o Checklist espec\u00edfico da T\u00e9cnica Brainstormig </p> Id Quest\u00e3o Resposta Observa\u00e7\u00e3o 6 Os revisores s\u00e3o pessoas diferentes dos autores? sim 7 O artefato possui uma introdu\u00e7\u00e3o condizente com o conte\u00fado do texto? sim 8 Um cronograma (data e hor\u00e1rio) para realiza\u00e7\u00e3o da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos com o do cliente e/ou persona do projeto? sim 9 As metodologias do texto definem de forma condizente as formas e os m\u00e9todos que o grupo realizou o artefato? sim 10 Est\u00e1 especificado o papel de cada participante? n\u00e3o No v\u00eddeo n\u00e3o existe a realiza\u00e7\u00e3o de um brainstorming e sim de uma entrevista 11 Todas as ideias geradas durante o brainstorming foram documentadas de forma clara e concisa? n\u00e3o N\u00e3o tem as ideias que foram geradas 12 Foram utilizadas t\u00e9cnicas de est\u00edmulo, como palavras-chave, imagens ou diagramas, para incentivar a gera\u00e7\u00e3o de ideias? n\u00e3o Houve apenas perguntas no estilo de uma entrevista 13 O brainstorming \u00e9 organizado e de f\u00e1cil compreens\u00e3o? sim 14 Os requisitos elicitados foram classificados corretamente? sim 15 Todas as bibliografias/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas s\u00e3o utilizadas no texto? incompleto Apenas o item 3 foi utilizado <p>  Tabela 2: Checklist Espec\u00edfico da T\u00e9cnica Brainstormig  Autor(es): Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Elicitacao/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003O artefato, avaliado pelos IDs, atende bem a crit\u00e9rios como introdu\u00e7\u00e3o (ID 1), bibliografia (ID 2), hist\u00f3rico de vers\u00f5es (ID 3) e norma padr\u00e3o (ID 5). No entanto, h\u00e1 oportunidades de melhoria nas chamadas para tabelas/imagens (ID 4), na especifica\u00e7\u00e3o dos pap\u00e9is dos participantes (ID 10), na abordagem do brainstorming no v\u00eddeo (ID 10), na documenta\u00e7\u00e3o de ideias (ID 11) e no uso de t\u00e9cnicas de est\u00edmulo (ID 12). Al\u00e9m disso, a classifica\u00e7\u00e3o correta dos requisitos (ID 14) e a inclus\u00e3o de todas as refer\u00eancias ao texto (ID 15) necessitam de ajustes. Em resumo, o artefato possui aspectos positivos, mas \u00e9 recomend\u00e1vel revisar \u00e1reas espec\u00edficas para garantir integralidade e clareza. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Elicitacao/#observacao","title":"Observa\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Elicitacao/#checklist-geral-da-observacao","title":"Checklist Geral da Observa\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 apresenta o Checklist Geral da T\u00e9cnica de Observa\u00e7\u00e3o </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Incompleto As tabelas n\u00e3o possuem autores 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Incompleto O artefato n\u00e3o possue metodologia <p>  Tabela 3: Checklist Geral da T\u00e9cnica de Observa\u00e7\u00e3o  Autor(es): Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Elicitacao/#checklist-especifico-da-observacao","title":"Checklist Espec\u00edfico da Observa\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 4 apresenta o Checklist Espec\u00edfico da T\u00e9cnica Observa\u00e7\u00e3o  </p> Id Quest\u00e3o Resposta Observa\u00e7\u00e3o 6 O artefato possui uma introdu\u00e7\u00e3o condizente com o conte\u00fado do texto? sim 7 Um cronograma (data e hor\u00e1rio) para realiza\u00e7\u00e3o da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos com o do cliente e/ou persona do projeto? n\u00e3o 8 As metodologias do texto definem de forma condizente as formas e os m\u00e9todos que o grupo realizou o artefato? n\u00e3o O artefato n\u00e3o possue metodologia 9 Est\u00e1 especificado o papel de cada participante? n\u00e3o 10 O artefato possui uma introdu\u00e7\u00e3o condizente com o conte\u00fado do texto? sim 11 Um cronograma (data e hor\u00e1rio) para realiza\u00e7\u00e3o da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos com o do cliente e/ou persona do projeto? n\u00e3o 12 As metodologias do texto definem de forma condizente as formas e os m\u00e9todos que o grupo realizou o artefato? n\u00e3o O artefato n\u00e3o possue metodologia 13 Est\u00e1 especificado o papel de cada participante? n\u00e3o 14 Os revisores s\u00e3o pessoas diferentes dos autores? sim 15 Todas as bibliografias/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas s\u00e3o utilizadas no texto? sim 16 O ambiente de observa\u00e7\u00e3o foi adequado para capturar os dados relevantes, como a intera\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios com o sistema? N\u00e3o 17 As observa\u00e7\u00f5es foram conduzidas de forma n\u00e3o intrusiva, minimizando o impacto na rotina dos usu\u00e1rios? N\u00e3o N\u00e3o existe usu\u00e1rio durante a observa\u00e7\u00e3o 18 Os requisitos elicitados durante a observa\u00e7\u00e3o foram registrados de forma precisa e completa? Incompleto N\u00e3o existe usu\u00e1rio durante a observa\u00e7\u00e3o 19 Os requisitos foram classificados de forma correta? N\u00e3o N\u00e3o existe classifica\u00e7\u00e3o dos requisitos <p>  Tabela 4: Checklist Espec\u00edfico da T\u00e9cnica Observa\u00e7\u00e3o  Autor(es): Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Elicitacao/#conclusao_1","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 O artefato exibe pontos fortes, incluindo introdu\u00e7\u00e3o (ID 1), bibliografia (ID 2) e hist\u00f3rico de vers\u00f5es (ID 3). No entanto, lacunas foram identificadas, como chamadas incompletas para tabelas/imagens (ID 4) e falta de metodologia (ID 5). Observa-se tamb\u00e9m duplica\u00e7\u00e3o de perguntas de 6 a 13. A necessidade de um cronograma (ID 7), a defini\u00e7\u00e3o adequada das metodologias (ID 8) e a especifica\u00e7\u00e3o dos pap\u00e9is dos participantes (ID 9) requerem aten\u00e7\u00e3o. Falhas, como a aus\u00eancia de um ambiente de observa\u00e7\u00e3o apropriado (ID 16), condu\u00e7\u00e3o n\u00e3o intrusiva das observa\u00e7\u00f5es (ID 17), registro preciso dos requisitos (ID 18) e classifica\u00e7\u00e3o adequada (ID 19), foram identificadas. Em resumo, embora o artefato tenha pontos positivos, h\u00e1 lacunas significativas que precisam ser revisadas e aprimoradas. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Elicitacao/#introspeccao","title":"Introspec\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Elicitacao/#checklist-geral-da-introspeccao","title":"Checklist Geral da Introspec\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 5 apresenta o Checklist Geral da T\u00e9cnica de Introspec\u00e7\u00e3o </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Incompleto O artefato n\u00e3o possue metodologia <p>  Tabela 5: Checklist Geral da T\u00e9cnica de Introspec\u00e7\u00e3o  Autor(es): Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Elicitacao/#checklist-especifico-da-introspeccao","title":"Checklist Espec\u00edfico da Introspec\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 6 apresenta o Checklist Espec\u00edfico da T\u00e9cnica de Introspec\u00e7\u00e3o </p> Id Quest\u00e3o Resposta Observa\u00e7\u00e3o 6 O artefato possui uma introdu\u00e7\u00e3o condizente com o conte\u00fado do texto? sim 7 Um cronograma (data e hor\u00e1rio) para realiza\u00e7\u00e3o da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos com o do cliente e/ou persona do projeto? n\u00e3o 8 As metodologias do texto definem de forma condizente as formas e os m\u00e9todos que o grupo realizou o artefato? n\u00e3o O artefato n\u00e3o possue metodologia 9 Est\u00e1 especificado o papel de cada participante? n\u00e3o No texto descreve que todos participaram, e no hist\u00f3rico tem apenas o nome de um participante 10 Os revisores s\u00e3o pessoas diferentes dos autores? sim 11 Todas as bibliografias/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas s\u00e3o utilizadas no texto? n\u00e3o 12 Os requisitos foram classificados de forma correta? sim 13 O processo de elicita\u00e7\u00e3o foi devidamente explicado e documentado? incompleto Foi explicado na Execu\u00e7\u00e3o mas n\u00e3o foi documentado 14 Foram elicitados requisitos que n\u00e3o est\u00e3o presentes no aplicativo? sim 15 A pessoa que fez a introspe\u00e7\u00e3o estudou o aplicativo primeiro? sim <p>  Tabela 6: Checklist Espec\u00edfico da T\u00e9cnica de Introspec\u00e7\u00e3o  Autor(es): Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Elicitacao/#conclusao_2","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003O artefato exibe pontos positivos, incluindo introdu\u00e7\u00e3o (ID 1), bibliografia (ID 2), hist\u00f3rico de vers\u00f5es (ID 3), chamadas adequadas para tabelas/imagens (ID 4) e revisores distintos dos autores (ID 10). No entanto, h\u00e1 lacunas a serem endere\u00e7adas, como a falta de metodologia (ID 5 e ID 8) e a n\u00e3o especifica\u00e7\u00e3o clara dos pap\u00e9is dos participantes (ID 9). A utiliza\u00e7\u00e3o incompleta de refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas (ID 11) e a necessidade de documentar a explica\u00e7\u00e3o do processo de elicita\u00e7\u00e3o (ID 13) destacam-se como \u00e1reas de melhoria. A classifica\u00e7\u00e3o adequada dos requisitos (ID 12) e a realiza\u00e7\u00e3o da introspe\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o estudo do aplicativo (ID 15) s\u00e3o pontos positivos. Em resumo, o artefato possui m\u00e9ritos, mas algumas defici\u00eancias requerem ajustes para uma an\u00e1lise mais abrangente </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Elicitacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 4 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/11/2013 Cria\u00e7\u00e3o do artefato Catlen Cleane J\u00falia Vit\u00f3ria <code>1.1</code> 13/11/2013 Corre\u00e7\u00f5es do artefato Catlen Cleane J\u00falia Vit\u00f3ria  Tabela 4: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Elicitacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1]  SALES, ANDR\u00c9 B. Plano de ensino da disciplina de Requisitos de Software. Universidade de Bras\u00edlia. 2023.Z</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Ftf/","title":"First Things First","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Ftf/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 A verifica\u00e7\u00e3o tem como finalidade assegurar que todos os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o tenham sido devidamente atendidos. Isso \u00e9 realizado por meio de uma an\u00e1lise do conte\u00fado e da estrutura do artefato, visando aprimorar sua qualidade. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Ftf/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003 A verifica\u00e7\u00e3o foi feita atrav\u00e9s de uma lista de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o, que foi baseada no plano de ensino da disciplina e na bibliografia. Atrav\u00e9s dessa lista, foi realizado um checklist para confirmar se  crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o tinha sido feito ou n\u00e3o, possuindo ainda uma coluna destinada a observa\u00e7\u00f5es oferecendo espa\u00e7o para detalhes adicionais ou alguma considera\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Ftf/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Gerais","text":"<p>  \u2003\u2003A tabela 2 a seguir apresenta a checklist referente aos aspectos gerais que os artefatos devem seguir. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? N\u00e3o O hist\u00f3rico de Vers\u00e3o e a Revis\u00e3o (V&amp;V) n\u00e3o possuem legenda nem fonte 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim  Tabela 1: Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Ftf/#checklist-de-verificacao","title":"Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 A tabela 1 representa o Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o do First Things First. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 6 Foram listados todos os requisitos a serem priorizados? Sim - 7 Os benef\u00edcios relativos de cada recurso ao cliente/neg\u00f3cio s\u00e3o estimados em uma escala de 1 a 9? Sim - 8 Os pesos relativos s\u00e3o apresentados? Sim - 9 O valor total \u00e9 calculado? Sim - 10 A f\u00f3rmula utilizada \u00e9 (Benef\u00edcio Relativo \u00d7 Peso Relativo) + (Penalidade Relativa \u00d7 Peso Relativo)? Sim - 11 \u00c9 calculada a prioridade para cada requisito? Sim - 12 A f\u00f3rmula utilizada \u00e9 (Valor%)/[(Custo%)x(Peso Custo) + (Risco%)x(Peso Risco)]? Sim - 13 Os requisitos est\u00e3o ordenados em ordem de prioridade? Sim - 14 Os participantes e suas fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o apresentados? Sim - 15 A prioriza\u00e7\u00e3o foi feita com a participa\u00e7\u00e3o de um cliente/persona? Sim - 16 Existe uma grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o com a participa\u00e7\u00e3o do cliente/persona? Sim -  Tabela 2: Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Ftf/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003O artefato atende bem aos requisitos, com destaque para a presen\u00e7a s\u00f3lida de introdu\u00e7\u00e3o (ID 1), bibliografia (ID 2) e hist\u00f3rico de vers\u00f5es (ID 3). Entretanto, h\u00e1 uma necessidade de aprimoramento na chamada de tabelas e imagens, especialmente no Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o e Revis\u00e3o (V&amp;V), onde falta legenda e fonte (ID 4).  Quanto \u00e0 prioriza\u00e7\u00e3o, o artefato atinge positivamente os requisitos estabelecidos, desde a listagem at\u00e9 a grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o com a participa\u00e7\u00e3o do cliente/persona (IDs 6 a 16). Em resumo, o trabalho est\u00e1 s\u00f3lido, requerendo pequenos ajustes na identifica\u00e7\u00e3o de tabelas e imagens para assegurar clareza e completude. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Ftf/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 18/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato J\u00falia Souza Carolina Barbosa <code>1.1</code> 18/10/2023 Inclus\u00e3o de an\u00e1lise J\u00falia Souza Carolina Barbosa  Tabela 3: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Ftf/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] WIEGERS, Karl, BEATTY, Joy. Software Requirements, Third Edition. Microsoft Press, Agosto, 2013. Dispon\u00edvel em:</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Moscow/","title":"Moscow","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Moscow/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 A verifica\u00e7\u00e3o tem como finalidade assegurar que todos os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o tenham sido devidamente atendidos. Isso \u00e9 realizado por meio de uma an\u00e1lise do conte\u00fado e da estrutura do artefato, visando aprimorar sua qualidade. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Moscow/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003 A verifica\u00e7\u00e3o foi feita atrav\u00e9s de uma lista de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o, que foi baseada no plano de ensino da disciplina e na bibliografia. Atrav\u00e9s dessa lista, foi realizado um checklist para confirmar se  crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o tinha sido feito ou n\u00e3o, possuindo ainda uma coluna destinada a observa\u00e7\u00f5es oferecendo espa\u00e7o para detalhes adicionais ou alguma considera\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Moscow/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Gerais","text":"<p>  \u2003\u2003A tabela 1 a seguir apresenta a checklist referente aos aspectos gerais que os artefatos devem seguir. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? N\u00e3o O hist\u00f3rico de Vers\u00e3o n\u00e3o possui legenda nem fonte 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim  Tabela 2: Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Moscow/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Espec\u00edficas","text":"<p> \u2003\u2003 A tabela 2 representa o Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o do Moscow. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 6 Foi determinado um cronograma para a realiza\u00e7\u00e3o dessa prioriza\u00e7\u00e3o? N\u00e3o - 7 O(s) registro(s) da atividade de prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos? Sim 8 Todos os requisitos foram classificados como Must Have (Deve ter), Should Have (Deveria ter), Could Have (Poderia ter) ou Won't Have (N\u00e3o ter\u00e1)? Sim 9 As justificativas para a classifica\u00e7\u00e3o de cada requisito est\u00e3o documentadas e s\u00e3o coerentes com as necessidades do projeto? N\u00e3o N\u00e3o possui as justificativas 10 A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona no processo de prioriza\u00e7\u00e3o? N\u00e3o A participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 representada no artefato 11 Existe uma grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o com a participa\u00e7\u00e3o do cliente/persona? N\u00e3o N\u00e3o possui a grava\u00e7\u00e3o no artefato  Tabela 1: Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Moscow/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Com base na avalia\u00e7\u00e3o dos IDs fornecidos, o artefato demonstra pontos positivos, como introdu\u00e7\u00e3o (ID 1), bibliografia (ID 2), hist\u00f3rico de vers\u00f5es (ID 3) e conformidade com a norma padr\u00e3o (ID 5). Contudo, h\u00e1 oportunidades de melhoria, especialmente na chamada de tabelas e imagens, onde o Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o n\u00e3o possui legenda nem fonte (ID 4).  No processo de prioriza\u00e7\u00e3o, embora a atividade seja registrada (ID 7) e os requisitos sejam classificados (ID 8), existem lacunas significativas. A aus\u00eancia de um cronograma (ID 6), justificativas documentadas para a classifica\u00e7\u00e3o dos requisitos (ID 9), participa\u00e7\u00e3o do cliente/persona (ID 10) e grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o correspondente (ID 11) comprometem a completude e a transpar\u00eancia do artefato.  Em resumo, enquanto o artefato apresenta pontos fortes, ajustes s\u00e3o necess\u00e1rios para aprimorar a representa\u00e7\u00e3o da atividade de prioriza\u00e7\u00e3o e preencher as lacunas identificadas. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Moscow/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 2 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 18/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato J\u00falia Souza Carolina Barbosa <code>1.1</code> 18/10/2023 Inclus\u00e3o de an\u00e1lise J\u00falia Souza Carolina Barbosa  Tabela 2: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Moscow/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] WIEGERS, Karl, BEATTY, Joy. Software Requirements, Third Edition. Microsoft Press, Agosto, 2013. Dispon\u00edvel em:</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Planejamento/","title":"Planejamento","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Planejamento/#planejamento-da-verificacao-da-entrega-2-do-grupo-6-skoob","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Entrega 2 do Grupo 6 - Skoob","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 A fase de verifica\u00e7\u00e3o representa um passo fundamental no desenvolvimento de um projeto, dedicada \u00e0 an\u00e1lise dos artefatos produzidos para garantir a ader\u00eancia aos requisitos determinados. Assim, este documento detalha o planejamento para verificar os artefatos de t\u00e9cnicas de Elicita\u00e7\u00e3o e t\u00e9cnicas de Prioriza\u00e7\u00e3o elaborados pelo Grupo 6 durante a Entrega 2. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Planejamento/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003Este documento tem como objetivo a an\u00e1lise do artefato de cen\u00e1rios elaborado pelo Grupo 6 - Skoob. \u00c9 importante destacar que essa avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 conduzida de forma imparcial e isenta de qualquer inten\u00e7\u00e3o de cr\u00edtica pessoal.  </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Planejamento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>  \u2003\u2003A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada por meio de inspe\u00e7\u00e3o, seguindo os seis passos principais conforme proposto por Fagan na IBM em 1976: planejamento, vis\u00e3o geral, prepara\u00e7\u00e3o, inspe\u00e7\u00e3o, corre\u00e7\u00e3o e acompanhamento. Para a elabora\u00e7\u00e3o do modelo de crit\u00e9rios, os membros do grupo considerar\u00e3o elementos relevantes da disciplina, bem como as informa\u00e7\u00f5es compartilhadas pelo professor em sala de aula. Na defini\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios espec\u00edficos, o respons\u00e1vel pelo artefato deve se basear no plano de ensino da disciplina e nas corre\u00e7\u00f5es disponibilizadas pelo monitor. Al\u00e9m disso, trabalhos de semestres anteriores podem servir como fonte de inspira\u00e7\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Planejamento/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>  \u2003\u2003A tabela 1  a seguir apresenta o cronograma das atividades a serem realizadas.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 13/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o da T\u00e9cnica de Prioriza\u00e7\u00e3o Three Level Scale J\u00falia Souza 13/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o da T\u00e9cnica de Prioriza\u00e7\u00e3o First Things First J\u00falia Souza 13/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o da T\u00e9cnica de Prioriza\u00e7\u00e3o MoSCoW J\u00falia Souza 13/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o da T\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o Brainstorming Catlen Cleane 13/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o da T\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o Intropec\u00e7\u00e3o Catlen Cleane 13/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o da T\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Catlen Cleane"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Planejamento/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>  \u2003\u2003As checklists foram desenvolvidas com base em padr\u00f5es de refer\u00eancia para os artefatos. Elas foram organizadas em duas se\u00e7\u00f5es: uma geral, que \u00e9 aplic\u00e1vel em todas as etapas, e outras espec\u00edficas para a Verifica\u00e7\u00e3o da Prioriza\u00e7\u00e3o e da Elicita\u00e7\u00e3o. As tabelas de 2 a 4 detalham essas checklists. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Planejamento/#geral","title":"Geral","text":"<p>  \u2003\u2003A tabela 2 a seguir apresenta a checklist referente aos aspectos gerais que os artefatos devem seguir. </p> Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Todas as bibliografias/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas s\u00e3o utilizadas no texto? O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Os revisores s\u00e3o pessoas diferentes dos autores? Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? O artefato possui uma introdu\u00e7\u00e3o condizente com o conte\u00fado do texto? Um cronograma (data e hor\u00e1rio) para realiza\u00e7\u00e3o da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos com o do cliente e/ou persona do projeto? As metodologias do texto definem de forma condizente as formas e os m\u00e9todos que o grupo realizou o artefato? Est\u00e1 especificado o papel de cada participante? <p>  Tabela 2: Checklist Espec\u00edfico da T\u00e9cnica de Introspec\u00e7\u00e3o  Autor(es): Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Planejamento/#verificacao-da-tecnica-de-priorizacao-three-level-scale","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da T\u00e9cnica de Prioriza\u00e7\u00e3o Three Level Scale","text":"<p>  \u2003\u2003A tabela 3 a seguir apresenta a checklist referente \u00e0 T\u00e9cnica de Prioriza\u00e7\u00e3o Three Level Scale. </p> Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o A prioriza\u00e7\u00e3o usando Three Level Scale levou em considera\u00e7\u00e3o as duas dimens\u00f5es 'Import\u00e2ncia' e 'Urg\u00eancia'? Os n\u00edveis de prioriza\u00e7\u00e3o foram divididos em 3? ('Alta', 'M\u00e9dia' e 'Baixa') Foi determinado um cronograma para a realiza\u00e7\u00e3o dessa prioriza\u00e7\u00e3o? H\u00e1 no documento a expecifica\u00e7\u00e3o dos participantes e seus respectivos pap\u00e9is? Foram apresentados no documento os resultados da prioriza\u00e7\u00e3o e a grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o? Dentre os Requisitos Priorizados est\u00e3o os Funcionais e N\u00e3o-Funcionais? -  Tabela 3: Verifica\u00e7\u00e3o da T\u00e9cnica de Prioriza\u00e7\u00e3o Three Level Scale.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Planejamento/#verificacao-da-tecnica-de-priorizacao-first-things-first","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da T\u00e9cnica de Prioriza\u00e7\u00e3o First Things First","text":"<p>  \u2003\u2003A tabela 4 a seguir apresenta a checklist referente \u00e0 T\u00e9cnica de Prioriza\u00e7\u00e3o First Things First. </p> Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Foram listados todos os requisitos a serem priorizados? Os benef\u00edcios relativos de cada recursos ao cliente/neg\u00f3cio \u00e9 estimado em uma escala de 1 a 9? Os pesos relativos s\u00e3o apresentados? O valor total \u00e9 calculado? A f\u00f3rmula utilizada \u00e9 (Benef\u00edcio Relativo \u00d7 Peso Relativo) + (Penalidade Relativa \u00d7 Peso Relativo)? \u00c9 calculado a prioridade para cada requisito? A f\u00f3rmula utilizada \u00e9 (Valor%)/[(Custo%)x(Peso Custo) + (Risco%)x(Peso Risco)]? Os requisitos est\u00e3o ordenados em ordem de prioridade? Os participantes e suas fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o apresentados? A prioriza\u00e7\u00e3o foi feita com a participa\u00e7\u00e3o de um cliente/persona? Existe uma grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o com a participa\u00e7\u00e3o do ciente/persona?  Tabela 4: Verifica\u00e7\u00e3o da T\u00e9cnica de Prioriza\u00e7\u00e3o First Things First.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Planejamento/#verificacao-da-tecnica-de-priorizacao-moscow","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da T\u00e9cnica de Prioriza\u00e7\u00e3o MoSCoW","text":"<p>  \u2003\u2003A tabela 5 a seguir apresenta a checklist referente \u00e0 T\u00e9cnica de Prioriza\u00e7\u00e3o MoSCoW. </p> Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Foi determinado um cronograma para a realiza\u00e7\u00e3o dessa prioriza\u00e7\u00e3o? O(s) registro(s) da atividade de prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos? Todos os requisitos foram classificados como Must Have (Deve ter), Should Have (Deveria ter), Could Have (Poderia ter) ou Won't Have (N\u00e3o ter\u00e1)? As justificativas para a classifica\u00e7\u00e3o de cada requisito est\u00e3o documentadas e s\u00e3o coerentes com as necessidades do projeto? A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona no processo de prioriza\u00e7\u00e3o? Existe uma grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o com a participa\u00e7\u00e3o do ciente/persona?  Tabela 5: Verifica\u00e7\u00e3o da T\u00e9cnica de Prioriza\u00e7\u00e3o MoSCoW.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Planejamento/#verificacao-da-tecnica-de-elicitacao-brainstorming","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da T\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o Brainstorming","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 6 apresenta o Checklist T\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o Brainstorming </p> Quest\u00e3o Resposta Observa\u00e7\u00e3o O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Todas as ideias geradas durante o brainstorming foram documentadas de forma clara e concisa? Foram utilizadas t\u00e9cnicas de est\u00edmulo, como palavras-chave, imagens ou diagramas, para incentivar a gera\u00e7\u00e3o de ideias? O brainstorming \u00e9 organizado e de f\u00e1cil compreens\u00e3o? Os requisitos elicitados foram classificados corretamente? <p>  Tabela 6:Verifica\u00e7\u00e3o da T\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o Brainstorming  Autor(es): Catlen Cleane e J\u00falia Souza <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Planejamento/#verificacao-da-tecnica-de-elicitacao-intropeccao","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da T\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o Intropec\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 7 apresenta o Checklist Espec\u00edfico da T\u00e9cnica de Introspec\u00e7\u00e3o </p> Quest\u00e3o Resposta Observa\u00e7\u00e3o Os requisitos foram classificados de forma correta? O processo de elicita\u00e7\u00e3o foi devidamente explicado e documentado? Foram elicitados requisitos que n\u00e3o est\u00e3o presentes no aplicativo? A pessoa que fez a introspe\u00e7\u00e3o estudou o aplicativo primeiro? <p>  Tabela 7: Checklist Espec\u00edfico da T\u00e9cnica de Introspec\u00e7\u00e3o  Autor(es): Catlen Cleane e J\u00falia Souza <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Planejamento/#verificacao-da-tecnica-de-elicitacao-observacao","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da T\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 8 apresenta o Checklist Espec\u00edfico da T\u00e9cnica Observa\u00e7\u00e3o  </p> Quest\u00e3o Resposta Observa\u00e7\u00e3o O ambiente de observa\u00e7\u00e3o foi adequado para capturar os dados relevantes, como a intera\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios com o sistema? As observa\u00e7\u00f5es foram conduzidas de forma n\u00e3o intrusiva, minimizando o impacto na rotina dos usu\u00e1rios? Os requisitos elicitados durante a observa\u00e7\u00e3o foram registrados de forma precisa e completa? Os requisitos foram classificados de forma correta? <p>  Tabela 8: Checklist Espec\u00edfico da T\u00e9cnica de Introspec\u00e7\u00e3o  Autor(es): Catlen Cleane e J\u00falia Souza <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Planejamento/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 6 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato J\u00falia Vit\u00f3ria Catlen Cleane <code>1.1</code> 13/11/2023 Aperfei\u00e7oamento das tabelas J\u00falia Vit\u00f3ria J\u00falia Souza <code>1.2</code> 13/11/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos checklist J\u00falia Souza Catlen Cleane"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Planejamento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[2]  SALES, ANDR\u00c9 B. Plano de ensino da disciplina de Requisitos de Software. Universidade de Bras\u00edlia. 2023.</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Tls/","title":"Three-Level Scale","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Tls/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 A verifica\u00e7\u00e3o tem como finalidade assegurar que todos os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o tenham sido devidamente atendidos. Isso \u00e9 realizado por meio de uma an\u00e1lise do conte\u00fado e da estrutura do artefato, visando aprimorar sua qualidade. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Tls/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003 A verifica\u00e7\u00e3o foi feita atrav\u00e9s de uma lista de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o, que foi baseada no plano de ensino da disciplina e na bibliografia. Atrav\u00e9s dessa lista, foi realizado um checklist para confirmar se  crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o tinha sido feito ou n\u00e3o, possuindo ainda uma coluna destinada a observa\u00e7\u00f5es oferecendo espa\u00e7o para detalhes adicionais ou alguma considera\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Tls/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Gerais","text":"<p>  \u2003\u2003A tabela 1 a seguir apresenta a checklist referente aos aspectos gerais que os artefatos devem seguir. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? N\u00e3o O hist\u00f3rico de Vers\u00e3o n\u00e3o possui legenda nem fonte 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim  Tabela 1: Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Tls/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Espec\u00edficas","text":"<p> \u2003\u2003 A tabela 2 representa o Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o do Three-Level Scale. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 6 A prioriza\u00e7\u00e3o usando Three Level Scale levou em considera\u00e7\u00e3o as duas dimens\u00f5es 'Import\u00e2ncia' e 'Urg\u00eancia'? Sim - 7 Os n\u00edveis de prioriza\u00e7\u00e3o foram divididos em 3? ('Alta', 'M\u00e9dia' e 'Baixa') Sim - 8 Foi determinado um cronograma para a realiza\u00e7\u00e3o dessa prioriza\u00e7\u00e3o? Sim - 9 H\u00e1 no documento a especifica\u00e7\u00e3o dos participantes e seus respectivos pap\u00e9is? Sim - 10 Foram apresentados no documento os resultados da prioriza\u00e7\u00e3o e a grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o? Sim - 11 Dentre os Requisitos Priorizados est\u00e3o os Funcionais e N\u00e3o-Funcionais? Sim  Tabela 2: Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Tls/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003O artefato destaca-se por elementos positivos, como introdu\u00e7\u00e3o (ID 1), bibliografia (ID 2), hist\u00f3rico de vers\u00f5es (ID 3) e conformidade com a norma padr\u00e3o (ID 5). No entanto, a chamada de tabelas e imagens, especialmente no Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o (ID 4), requer aprimoramento.  Quanto \u00e0 prioriza\u00e7\u00e3o com a Three Level Scale, o processo \u00e9 abordado de forma abrangente, considerando as dimens\u00f5es '_Import\u00e2ncia_' e '_Urg\u00eancia_' (ID 6), dividindo os n\u00edveis de prioriza\u00e7\u00e3o (ID 7), estabelecendo um cronograma (ID 8), especificando participantes e pap\u00e9is (ID 9), e apresentando resultados, incluindo a grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o (ID 10). A inclus\u00e3o de requisitos funcionais e n\u00e3o-funcionais (ID 11) refor\u00e7a a completude do trabalho.  Em s\u00edntese, o artefato est\u00e1 s\u00f3lido, com ajustes necess\u00e1rios na chamada de tabelas e imagens para garantir sua clareza e integralidade. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Tls/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 18/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato J\u00falia Souza Carolina Barbosa <code>1.1</code> 18/10/2023 Inclus\u00e3o de an\u00e1lise J\u00falia Souza Carolina Barbosa  Tabela 3: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_2/Tls/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] WIEGERS, Karl, BEATTY, Joy. Software Requirements, Third Edition. Microsoft Press, Agosto, 2013. Dispon\u00edvel em:</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/CasosDeUso/","title":"Casos de Uso","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/CasosDeUso/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Neste documento ser\u00e1 realizado a verifica\u00e7\u00e3o do artefato deCasos de Uso realizado pelo Grupo 6 referente ao aplicativo skoob. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/CasosDeUso/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003Para realizar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato produzido pelo grupo 6, foi feito uma tabela que apresenta um id, descri\u00e7\u00e3o um checklist denominado de avalia\u00e7\u00e3o e um campo para observa\u00e7\u00f5es, onde na descri\u00e7\u00e3o cont\u00e9m as especifica\u00e7\u00f5es ideais para o artefato e na avali\u00e7\u00e3o pode receber um sim ou n\u00e3o como resposta para cada especifica\u00e7\u00e3o levando em conta que a avalia\u00e7\u00e3o s\u00f3 recebera um sim se a especifica\u00e7\u00e3o for atendida. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/CasosDeUso/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Gerais","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/CasosDeUso/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Espec\u00edficas","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 01 apresenta o checklist das especifica\u00e7\u00f5es do artefato.  </p> Id Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 07 As elipses representam as a\u00e7\u00f5es do caso de uso? (constituem internamente fluxos/cen\u00e1rios)? Sim - 08 H\u00e1 o uso de verbos no infinitivo e n\u00e3o substantivos? Sim - 09 H\u00e1 relacionamentos de extend, include e generalization? Sim - 10 O caso de uso representa o usu\u00e1rio e suas intera\u00e7\u00f5es com o sistema? Sim - 11 O ator principal est\u00e1 posicionado ao lado esquerdo do sistema? Sim - 12 O usu\u00e1rio reside fora das fronteiras da aplica\u00e7\u00e3o? Sim - 13 O usu\u00e1rio possui um nome associado a ele, como: cliente, analista de RH, estudante, etc.? Sim - 14 Quando o ator \u00e9 um software ou um hardware, h\u00e1 a tag &lt;&lt; system &gt;&gt;? N\u00e3o - 15 O caso de uso produzido \u00e9 uma funcionalidade completa que entrega algum valor? Sim - 16 Os casos de uso s\u00e3o de requisitos funcionais? Sim - 18 Os elementos de atores, sistema e metas est\u00e3o presentes no caso de uso? Sim - <p>  Tabela 01: Nome da figura/tabela.  Autor(a): Carolina Barbosa e J\u00falia Vit\u00f3ria </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/CasosDeUso/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003O artefato exibe uma forte conformidade nas verifica\u00e7\u00f5es gerais, evidenciando presen\u00e7a de introdu\u00e7\u00e3o (ID 1), bibliografia (ID 2), hist\u00f3rico de vers\u00f5es (ID 3), chamada de tabelas/imagens (ID 4) e conformidade com a norma padr\u00e3o (ID 5).  Ao analisar as verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para casos de uso, destaca-se a ader\u00eancia a v\u00e1rias diretrizes, como uso correto de elipses, verbos no infinitivo e representa\u00e7\u00e3o adequada de atores e usu\u00e1rios (IDs 7-13). Entretanto, h\u00e1 uma observa\u00e7\u00e3o referente \u00e0 aus\u00eancia da tag &lt;&lt; system &gt;&gt; em casos espec\u00edficos (ID 14).  Em s\u00edntese, o trabalho apresenta consist\u00eancia, atendendo \u00e0 maioria dos crit\u00e9rios com pequenas oportunidades de aprimoramento, conforme destacado pelos IDs referenciados. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/CasosDeUso/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 02 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Carolina Barbosa J\u00falia Souza  Tabela 02: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Carolina Barbosa"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/CasosDeUso/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] SERRANO, Maur\u00edcio; SERRANO, Milene. Requisitos - Aula 11. Aprender 3. Distrito Federal, 2016. </p> <p>[2] Lucidchart. Diagrama de Caso de Uso UML. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/Cenarios/","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/Cenarios/#verificacao-dos-cenarios-do-grupo-6-skoob","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios do Grupo 6 - Skoob","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/Cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>  \u2003\u2003Ap\u00f3s a fase de planejamento da verifica\u00e7\u00e3o, procede-se \u00e0 etapa de execu\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o. Este documento apresenta os objetivos da inspe\u00e7\u00e3o, a metodologia empregada e os dados resultantes do processo de verifica\u00e7\u00e3o. Adicionalmente, os principais problemas identificados s\u00e3o resumidos e analisados, fornecendo insights valiosos que servir\u00e3o de base para a proposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es corretivas apropriadas. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/Cenarios/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>  \u2003\u2003O objetivo deste documento \u00e9 apresentar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas no artefato de Cen\u00e1rios da Entrega 3 do Grupo 6. Isso inclui a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas fortes e oportunidades de melhoria no artefato, bem como a proposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es corretivas quando necess\u00e1rio, visando aprimorar a qualidade do trabalho desenvolvido pelo grupo. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/Cenarios/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>  \u2003\u2003Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato foram extra\u00eddos das checklists desenvolvidas durante a fase de planejamento. As quest\u00f5es listadas nas checklists ser\u00e3o respondidas pelo avaliador, utilizando op\u00e7\u00f5es como \"Sim\", \"N\u00e3o\", \"Incompleto\" ou \"N\u00e3o se aplica\". Al\u00e9m disso, o avaliador ter\u00e1 a oportunidade de incluir observa\u00e7\u00f5es detalhadas para cada pergunta, destacando aspectos relevantes que demandem maior esclarecimento ou aten\u00e7\u00e3o especial. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/Cenarios/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es gerais","text":"<p>  \u2003\u2003A Tabela 1 a seguir descreve os crit\u00e9rios gerais, ou seja, que todos os artefatos desenvolvidos devem estar de acordo. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim - <p>  Tabela 1: Crit\u00e9rios Gerais.  Autor(es): Julia Vit\u00f3ria <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/Cenarios/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Espec\u00edficas","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 O cen\u00e1rio possui: t\u00edtulo, metas/objetivos, contexto, ator(es), recursos, exce\u00e7\u00f5es e epis\u00f3dios? sim - 7 O t\u00edtulo do cen\u00e1rio \u00e9 autoexplicativo? Sim - 8 O objetivo do cen\u00e1rio \u00e9 condizente com seu t\u00edtulo? Sim - 9 O contexto \u00e9 descrito em fun\u00e7\u00e3o de local, tempo e pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es? Sim - 10 O cen\u00e1rio descreve situa\u00e7\u00f5es realistas e relevantes de intera\u00e7\u00e3o do sistema? Sim - 11 Os atores s\u00e3o condizentes com o contexto do cen\u00e1rio? Sim - 12 Os epis\u00f3dios do cen\u00e1rio est\u00e3o coerentes e seguem uma ordem l\u00f3gica para atingir o objetivo? Sim - 13 A exce\u00e7\u00e3o \u00e9 condizente com a realidade? Sim - <p>  Tabela 2: Verifica\u00e7\u00f5es Espec\u00edficas.  Autor(es): Julia Vit\u00f3ria <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/Cenarios/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>  \u2003\u2003Conclui-se que o artefato foi finalizado com sucesso, evidenciando a aus\u00eancia de erros identificados durante o processo de verifica\u00e7\u00e3o. Este resultado reflete a efic\u00e1cia e qualidade do trabalho realizado, validando a consist\u00eancia e conformidade do artefato produzido pelo Grupo 6. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/Cenarios/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato J\u00falia Vit\u00f3ria Pedro Siqueira <code>1.1</code> 13/11/2023 inicio do processo de verifica\u00e7\u00e3o J\u00falia Vit\u00f3ria Pedro Siqueira <code>1.2</code> 13/11/2023 finaliza\u00e7\u00e3o do processo de verifica\u00e7\u00e3o J\u00falia Vit\u00f3ria Pedro Siqueira <p>  Tabela 3: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(es): Julia Vit\u00f3ria <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/Cenarios/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1]Cen\u00e1rios - Rastreamento de Cen\u00e1rios. Acesso em: 13 de novembro de 2023</p> <p>[2]  SALES, ANDR\u00c9 B. Plano de ensino da disciplina de Requisitos de Software. Universidade de Bras\u00edlia. 2023.</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/EspecificacaoS/","title":"Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/EspecificacaoS/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 A verifica\u00e7\u00e3o tem como finalidade assegurar que todos os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o tenham sido devidamente atendidos. Isso \u00e9 realizado por meio de uma an\u00e1lise do conte\u00fado e da estrutura do artefato, visando aprimorar sua qualidade. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/EspecificacaoS/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003 A verifica\u00e7\u00e3o foi feita atrav\u00e9s de uma lista de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o, que foi baseada no plano de ensino da disciplina e na bibliografia. Atrav\u00e9s dessa lista, foi realizado um checklist para confirmar se  crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o tinha sido feito ou n\u00e3o, possuindo ainda uma coluna destinada a observa\u00e7\u00f5es oferecendo espa\u00e7o para detalhes adicionais ou alguma considera\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/EspecificacaoS/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Gerais","text":"<p>  \u2003\u2003A tabela 1 a seguir apresenta a checklist referente aos aspectos gerais que o artefato deve seguir. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? n\u00e3o n\u00e3o possue tabelas ou imagens 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? sim <p>  Tabela 1: checklist referente aos aspectos gerais  Autor(es): Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/EspecificacaoS/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Espec\u00edficas","text":"<p> \u2003\u2003 A tabela 2 representa o Checklist da Verifica\u00e7\u00e3o da Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 O documento segue o modelo FURPS+? sim 7 O documento possui um t\u00f3pico de Funcionalidade? sim 7.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? sim 8 O documento possui um t\u00f3pico de Usabilidade? sim 8.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? sim 8.2 Os requisitos apresentados facilitam as tarefas realizadas pelos usu\u00e1rios? sim 9 O documento possui um t\u00f3pico de Confiabilidade? sim 9.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? sim 9.2 Os requisitos apresentados aumentam a confiabilidade do sistema? sim 9.3 Os requisitos relacionados \u00e0 seguran\u00e7a s\u00e3o apresentados? sim 10 O documento possui um t\u00f3pico de Desempenho? sim 10.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? sim 10.2 Os requisitos sobre os tempos de respostas s\u00e3o apresentados? sim 10.3 Os requisitos sobre a disponibilidade s\u00e3o apresentados? sim 11 O documento possui um t\u00f3pico de Suportabilidade? sim 11.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? Incompleto No item dispositivos apresenta entre outros, o que incapacita os testes nesse item 11.2 \u00c9 apresentado os sistemas operacionais nos quais o sistema funcionar\u00e1? sim 12 O documento possui um t\u00f3pico de Restri\u00e7\u00f5es de Design? sim 12.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? sim 12.2 Os requisitos apresentados especificam ou restringem o design do sistema? sim  Tabela 2: Checklist da Verifica\u00e7\u00e3o da Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar  Autor(es): Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/EspecificacaoS/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003O documento aborda de maneira abrangente os requisitos FURPS+, destacando \u00e1reas como Funcionalidade, Usabilidade, Confiabilidade, Desempenho, Suportabilidade e Restri\u00e7\u00f5es de Design. No entanto, a testabilidade dos requisitos de Suportabilidade (ID 11.1) precisa ser revisada. Quanto ao artefato, apesar de atender a requisitos fundamentais (IDs 1, 2, 3), a aus\u00eancia de tabelas e imagens limita algumas verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas (ID 4), indicando a necessidade de ajustes para melhorar a clareza e aplica\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios visuais no documento. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/EspecificacaoS/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato J\u00falia Souza Carolina Barbosa <code>1.0</code> 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o de tabelas de checklist Catlen Cleane Carolina Barbosa  Tabela 3: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Souza"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/EspecificacaoS/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] WIEGERS, Karl, BEATTY, Joy. Software Requirements, Third Edition. Microsoft Press, Agosto, 2013. Dispon\u00edvel em:</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/Lexicos/","title":"Lexicos","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/Lexicos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 A verifica\u00e7\u00e3o refere-se ao processo de assegurar que todos os requisitos definidos para um sistema sejam claros, completos, corretos e compreendidos por todas as partes envolvidas no desenvolvimento. \u00c9 um investimento valioso que, quando realizado de forma cuidadosa e sistem\u00e1tica, estabelece as bases para o desenvolvimento bem-sucedido de software. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/Lexicos/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003Este documento tem como objetivo a an\u00e1lise do artefato de L\u00e9xicos elaborado pelo Grupo 6 - Skoob. \u00c9 importante destacar que essa avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 conduzida de forma imparcial e isenta de qualquer inten\u00e7\u00e3o de cr\u00edtica pessoal.  </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/Lexicos/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>  \u2003\u2003A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada por meio de inspe\u00e7\u00e3o, seguindo os seis passos principais conforme proposto por Fagan: planejamento, vis\u00e3o geral, prepara\u00e7\u00e3o, inspe\u00e7\u00e3o, corre\u00e7\u00e3o e acompanhamento. Para a elabora\u00e7\u00e3o do modelo de crit\u00e9rios, os membros do grupo considerar\u00e3o elementos relevantes da disciplina, bem como as informa\u00e7\u00f5es compartilhadas pelo professor em sala de aula. Na defini\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios espec\u00edficos, o respons\u00e1vel pelo artefato deve se basear no plano de ensino da disciplina e nas corre\u00e7\u00f5es disponibilizadas pelo monitor. Al\u00e9m disso, trabalhos de semestres anteriores podem servir como fonte de inspira\u00e7\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios. </p> <p>\u2003\u2003A tabela foi feita com 4 colunas: Id, Quest\u00e3o, Resposta, Observa\u00e7\u00e3o. Nas respostas podem conter: sim, n\u00e3o ou incompleto. E na Observa\u00e7\u00e3o alguma anota\u00e7\u00e3o sobre o que est\u00e1 incompleto.  </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/Lexicos/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Gerais","text":"<p>  \u2003\u2003A tabela 1 a seguir apresenta a checklist referente aos aspectos gerais que o artefato deve seguir. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Incompleto Ele n\u00e3o foi revisado em todos os t\u00f3picos 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? sim  Tabela 1: checklist referente aos aspectos gerais  Autor(es): Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/Lexicos/#verificacao-dos-lexicos","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos L\u00e9xicos","text":"<p>  \u2003\u2003A tabela 2 a seguir apresenta a checklist referente aos aspectos dos l\u00e9xicos que o artefatos deve seguir. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 Cada s\u00edmbolo possui classifica\u00e7\u00e3o, sin\u00f4nimo, no\u00e7\u00e3o e impacto? Incompleto Alguns itens n\u00e3o possuem sin\u00f4nimos 7 Cada s\u00edmbolo apresenta sua no\u00e7\u00e3o de forma breve e compreens\u00edvel? sim 8 Cada s\u00edmbolo apresenta seu impacto de forma breve e compreens\u00edvel? sim 9 Caso seja do tipo Estado, as defini\u00e7\u00f5es de no\u00e7\u00e3o e de impacto se encaixam com o que \u00e9 descrito? sim 10 Caso seja do tipo Verbo, as defini\u00e7\u00f5es de no\u00e7\u00e3o e de impacto se encaixam com o que \u00e9 descrito? incompleto Alguns itens n\u00e3o possuem sin\u00f4nimos 11 Caso seja do tipo Objeto, as defini\u00e7\u00f5es de no\u00e7\u00e3o e de impacto se encaixam com o que \u00e9 descrito? sim 12 O princ\u00edpio circular foi devidamente propagado, ou seja, os l\u00e9xicos s\u00e3o referenciados e est\u00e3o conectados? sim 13 A descri\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos \u00e9 coerente e esclarecedora? sim 14 O vocabul\u00e1rio m\u00ednimo foi apropriadamente adotado nas descri\u00e7\u00f5es? sim 15 Quanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos, eles respeitam sua ordem num\u00e9rica? sim <p>  Tabela 2: checklist referente aos aspectos dos l\u00e9xicos  Autor(es): Catlen Cleane <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/Lexicos/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 O artefato destaca-se por pontos positivos, como introdu\u00e7\u00e3o (ID 1), bibliografia (ID 2), chamada eficiente de tabelas e imagens (ID 4) e ader\u00eancia \u00e0 norma padr\u00e3o (ID 5). No entanto, \u00e1reas de aprimoramento incluem a revis\u00e3o incompleta do hist\u00f3rico de vers\u00f5es (ID 3) e a necessidade de incluir sin\u00f4nimos em alguns s\u00edmbolos, especialmente os do tipo Verbo (IDs 6, 10). As defini\u00e7\u00f5es de no\u00e7\u00e3o e impacto para os s\u00edmbolos s\u00e3o claras (IDs 7, 8), mas recomenda-se a inclus\u00e3o de sin\u00f4nimos em alguns itens espec\u00edficos (IDs 6, 10). Em resumo, o artefato \u00e9 robusto, com potencial de refinamento na revis\u00e3o do hist\u00f3rico de vers\u00f5es e na inclus\u00e3o de sin\u00f4nimos, conforme apontado pelos IDs referenciados. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/Lexicos/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato Catlen Cleane J\u00falia Souza  Tabela 3: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Catlen Cleane"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/Lexicos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1]  SALES, ANDR\u00c9 B. Plano de ensino da disciplina de Requisitos de Software. Universidade de Bras\u00edlia. 2023.Z</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/Planejamento/","title":"Planejamento","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/Planejamento/#planejamento-da-verificacao-da-entrega-3-do-grupo-6-skoob","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Entrega 3 do Grupo 6 - Skoob","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/Planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 A fase de verifica\u00e7\u00e3o representa um passo fundamental no desenvolvimento de um projeto, dedicada \u00e0 an\u00e1lise dos artefatos produzidos para garantir a ader\u00eancia aos requisitos determinados. Assim, este documento detalha o planejamento para verificar os artefatos de Caso de Uso, Cen\u00e1rios, Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar e L\u00e9xicos Hist\u00f3rias, elaborados pelo Grupo 6 durante a Etapa 3. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/Planejamento/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003Este documento tem como objetivo a an\u00e1lise do artefato de cen\u00e1rios elaborado pelo Grupo 6 - Skoob. \u00c9 importante destacar que essa avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 conduzida de forma imparcial e isenta de qualquer inten\u00e7\u00e3o de cr\u00edtica pessoal.  </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/Planejamento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>  \u2003\u2003A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada por meio de inspe\u00e7\u00e3o, seguindo os seis passos principais conforme proposto por Fagan na IBM em 1976: planejamento, vis\u00e3o geral, prepara\u00e7\u00e3o, inspe\u00e7\u00e3o, corre\u00e7\u00e3o e acompanhamento. Para a elabora\u00e7\u00e3o do modelo de crit\u00e9rios, os membros do grupo considerar\u00e3o elementos relevantes da disciplina, bem como as informa\u00e7\u00f5es compartilhadas pelo professor em sala de aula. Na defini\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios espec\u00edficos, o respons\u00e1vel pelo artefato deve se basear no plano de ensino da disciplina e nas corre\u00e7\u00f5es disponibilizadas pelo monitor. Al\u00e9m disso, trabalhos de semestres anteriores podem servir como fonte de inspira\u00e7\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/Planejamento/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>  \u2003\u2003A tabela 1  a seguir apresenta o cronograma das atividades a serem realizadas.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 13/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o dos Casos de Uso Carolina Barbosa 13/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o dos L\u00e9xicos Catlen Cleane 13/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o da Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar J\u00falia Souza 13/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios J\u00falia Vit\u00f3ria"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/Planejamento/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>  \u2003\u2003As checklists foram desenvolvidas com base em padr\u00f5es de refer\u00eancia para os artefatos. Elas foram organizadas em duas se\u00e7\u00f5es: uma geral, que \u00e9 aplic\u00e1vel em todas as etapas, e outras espec\u00edficas para os Cen\u00e1rios, L\u00e9xicos, Caso de Uso e Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. As tabelas de 2 a 6 detalham essas checklists. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/Planejamento/#geral","title":"Geral","text":"<p>  \u2003\u2003A tabela 2 a seguir apresenta a checklist referente aos aspectos gerais que os artefatos devem seguir. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o?"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/Planejamento/#verificacao-dos-cenarios","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 O cen\u00e1rio possui: t\u00edtulo, metas/objetivos, contexto, ator(es), recursos, exce\u00e7\u00f5es e epis\u00f3dios? 7 O t\u00edtulo do cen\u00e1rio \u00e9 autoexplicativo? 8 O objetivo do cen\u00e1rio \u00e9 condizente com seu t\u00edtulo? 9 O contexto \u00e9 descrito em fun\u00e7\u00e3o de local, tempo e pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es? 10 O cen\u00e1rio descreve situa\u00e7\u00f5es realistas e relevantes de intera\u00e7\u00e3o do sistema? 11 Os atores s\u00e3o condizentes com o contexto do cen\u00e1rio? 12 Os epis\u00f3dios do cen\u00e1rio est\u00e3o coerentes e seguem uma ordem l\u00f3gica para atingir o objetivo? 13 A exce\u00e7\u00e3o \u00e9 condizente com a realidade?"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/Planejamento/#verificacao-dos-lexicos","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos L\u00e9xicos","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 Cada s\u00edmbolo possui classifica\u00e7\u00e3o, sin\u00f4nimo, no\u00e7\u00e3o e impacto? 7 Cada s\u00edmbolo apresenta sua no\u00e7\u00e3o de forma breve e compreens\u00edvel? 8 Cada s\u00edmbolo apresenta seu impacto de forma breve e compreens\u00edvel? 9 Caso seja do tipo Estado, as defini\u00e7\u00f5es de no\u00e7\u00e3o e de impacto se encaixam com o que \u00e9 descrito? 10 Caso seja do tipo Verbo, as defini\u00e7\u00f5es de no\u00e7\u00e3o e de impacto se encaixam com o que \u00e9 descrito? 11 Caso seja do tipo Objeto, as defini\u00e7\u00f5es de no\u00e7\u00e3o e de impacto se encaixam com o que \u00e9 descrito? 12 O princ\u00edpio circular foi devidamente propagado, ou seja, os l\u00e9xicos s\u00e3o referenciados e est\u00e3o conectados? 13 A descri\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos \u00e9 coerente e esclarecedora? 14 O vocabul\u00e1rio m\u00ednimo foi apropriadamente adotado nas descri\u00e7\u00f5es? 15 Quanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos, eles respeitam sua ordem num\u00e9rica?"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/Planejamento/#verificacao-do-caso-de-uso","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Caso de Uso","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 Cada caso prov\u00ea um resultado observ\u00e1vel e de valor para os atores ou outros interessados no sistema? 7 As elipses representam as a\u00e7\u00f5es do caso de uso? (constituem internamente fluxos/cen\u00e1rios)? 8 H\u00e1 o uso de verbos no infinitivo e n\u00e3o substantivos? 9 H\u00e1 relacionamentos de extend, include e generalization? 10 O caso de uso representa o usu\u00e1rio e suas intera\u00e7\u00f5es com o sistema? 11 O ator principal est\u00e1 posicionado ao lado esquerdo do sistema? 12 O usu\u00e1rio reside fora das fronteiras da aplica\u00e7\u00e3o? 13 O usu\u00e1rio possui um nome associado a ele, como: cliente, analista de RH, estudante, etc.? 14 Quando o ator \u00e9 um software ou um hardware, h\u00e1 a tag &lt;&lt; system &gt;&gt;? 15 O caso de uso produzido \u00e9 uma funcionalidade completa que entrega algum valor? 16 Os casos de uso s\u00e3o de requisitos funcionais? 17 Foi usada alguma t\u00e9cnica para a produ\u00e7\u00e3o dos casos de uso? 18 Os elementos de atores, sistema e metas est\u00e3o presentes no caso de uso? 19 A especifica\u00e7\u00e3o dos casos de uso consiste no detalhamento da execu\u00e7\u00e3o dos casos de uso? 20 Existem fluxos como: principal, alternativo e de exce\u00e7\u00e3o? 21 Cada especifica\u00e7\u00e3o de caso de uso tem somente um fluxo principal? 22 Os fluxos principais representam como o usu\u00e1rio usaria a funcionalidade de forma prim\u00e1ria? 23 Os fluxos alternativos s\u00e3o possibilidades de cen\u00e1rios alternativos ao fluxo principal? 24 Os fluxos de exce\u00e7\u00e3o demonstram como o sistema reagir\u00e1 na presen\u00e7a de situa\u00e7\u00f5es inesperadas?"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/Planejamento/#verificacao-da-especificacao-suplementar","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 O documento segue o modelo FURPS+? 7 O documento possui um t\u00f3pico de Funcionalidade? 7.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? 8 O documento possui um t\u00f3pico de Usabilidade? 8.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? 8.2 Os requisitos apresentados facilitam as tarefas realizadas pelos usu\u00e1rios? 9 O documento possui um t\u00f3pico de Confiabilidade? 9.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? 9.2 Os requisitos apresentados aumentam a confiabilidade do sistema? 9.3 Os requisitos relacionados \u00e0 seguran\u00e7a s\u00e3o apresentados? 10 O documento possui um t\u00f3pico de Desempenho? 10.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? 10.2 Os requisitos sobre os tempos de respostas s\u00e3o apresentados? 10.3 Os requisitos sobre a disponibilidade s\u00e3o apresentados? 11 O documento possui um t\u00f3pico de Suportabilidade? 11.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? 11.2 \u00c9 apresentado os sistemas operacionais nos quais o sistema funcionar\u00e1? 12 O documento possui um t\u00f3pico de Restri\u00e7\u00f5es de Design? 12.1 Os requisitos apresentados s\u00e3o test\u00e1veis? 12.2 Os requisitos apresentados especificam ou restringem o design do sistema?"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/Planejamento/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 7 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato J\u00falia Vit\u00f3ria Catlen Cleane <code>1.1</code> 13/11/2023 Aperfei\u00e7oamento das tabelas J\u00falia Vit\u00f3ria Catlen Cleane"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_3/Planejamento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[2]  SALES, ANDR\u00c9 B. Plano de ensino da disciplina de Requisitos de Software. Universidade de Bras\u00edlia. 2023.</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/Backlog/","title":"Backlog","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/Backlog/#verificacao-do-backlog-do-grupo-06-skoob","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Backlog do Grupo 06 - Skoob","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/Backlog/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>  \u2003\u2003Ap\u00f3s a fase de planejamento da verifica\u00e7\u00e3o, procede-se \u00e0 etapa de execu\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o. Este documento apresenta os objetivos da inspe\u00e7\u00e3o, a metodologia empregada e os dados resultantes do processo de verifica\u00e7\u00e3o. Adicionalmente, os principais problemas identificados s\u00e3o resumidos e analisados, fornecendo insights valiosos que servir\u00e3o de base para a proposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es corretivas apropriadas. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/Backlog/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>  \u2003\u2003O objetivo deste documento \u00e9 apresentar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas no artefato de Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio da Entrega 4 do Grupo 6. Isso inclui a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas fortes e oportunidades de melhoria no artefato, bem como a proposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es corretivas quando necess\u00e1rio, visando aprimorar a qualidade do trabalho desenvolvido pelo grupo. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/Backlog/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>  \u2003\u2003Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato foram extra\u00eddos das checklists desenvolvidas durante a fase de planejamento. As quest\u00f5es listadas nas checklists ser\u00e3o respondidas pelo avaliador, utilizando op\u00e7\u00f5es como \"Sim\", \"N\u00e3o\", \"Incompleto\" ou \"N\u00e3o se aplica\". Al\u00e9m disso, o avaliador ter\u00e1 a oportunidade de incluir observa\u00e7\u00f5es detalhadas para cada pergunta, destacando aspectos relevantes que demandem maior esclarecimento ou aten\u00e7\u00e3o especial. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/Backlog/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Gerais","text":"<p>  \u2003\u2003A Tabela 1 a seguir descreve os crit\u00e9rios gerais, ou seja, que todos os artefatos desenvolvidos devem estar de acordo. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim <p>  Tabela 1: Crit\u00e9rios Gerais.  Autor(es): Pedro Siqueira <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/Backlog/#verificacao-do-backlog","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Backlog","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona na elicita\u00e7\u00e3o de requisitos? N\u00e3o N\u00e3o citado 7 S\u00e3o apresentados os requisitos priorizados? Sim 8 Os requisitos listados est\u00e3o vinculados a uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio? Sim 9 Os requisitos listados apresentam uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio condizente ao \u00e9pico definido e vice-versa? Sim 10 O backlog possui \u00e9picos e temas bem definidos e descritos? Sim 11 O backlog possui valida\u00e7\u00e3o de um PO (Product Owner)? N\u00e3o N\u00e3o citado 12 O backlog possui liga\u00e7\u00e3o com o artefato Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio? Sim Por\u00e9m, apenas no artefato Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio <p>  Tabela 2: Verifica\u00e7\u00f5es Espec\u00edficas.  Autor(es): Pedro Siqueira <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/Backlog/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>  \u2003\u2003Ap\u00f3s verificar o artefato, conclu\u00edmos que o mesmo n\u00e3o deixa a desejar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o, rastreabilidade e ao backlog em si, por\u00e9m recomendamos os t\u00f3picos abaixo:  <ul> <li>Especifica\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios ou uso de personas;</li> <li>Inserir legenda e fonte no hist\u00f3rico de vers\u00e3o;</li> <li>Especifica\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o do Product Owner (PO).</li> </ul> </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/Backlog/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato Pedro Siqueira Bruno Henrique <p>  Tabela 3: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(es): Pedro Siqueira <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/Backlog/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Reposit\u00f3rio Skoob. Disciplina Requisitos de Software. Universidade de Bras\u00edlia. 2023.</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/HistoriaDeUsuario/","title":"Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/HistoriaDeUsuario/#verificacao-das-historias-de-usuario-do-grupo-6-skoob","title":"Verifica\u00e7\u00e3o das Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio do Grupo 6 - Skoob","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/HistoriaDeUsuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>  \u2003\u2003Ap\u00f3s a fase de planejamento da verifica\u00e7\u00e3o, procede-se \u00e0 etapa de execu\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o. Este documento apresenta os objetivos da inspe\u00e7\u00e3o, a metodologia empregada e os dados resultantes do processo de verifica\u00e7\u00e3o. Adicionalmente, os principais problemas identificados s\u00e3o resumidos e analisados, fornecendo insights valiosos que servir\u00e3o de base para a proposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es corretivas apropriadas. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/HistoriaDeUsuario/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>  \u2003\u2003O objetivo deste documento \u00e9 apresentar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas no artefato de Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio da Entrega 4 do Grupo 6. Isso inclui a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas fortes e oportunidades de melhoria no artefato, bem como a proposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es corretivas quando necess\u00e1rio, visando aprimorar a qualidade do trabalho desenvolvido pelo grupo. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/HistoriaDeUsuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>  \u2003\u2003Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato foram extra\u00eddos das checklists desenvolvidas durante a fase de planejamento. As quest\u00f5es listadas nas checklists ser\u00e3o respondidas pelo avaliador, utilizando op\u00e7\u00f5es como \"Sim\", \"N\u00e3o\", \"Incompleto\" ou \"N\u00e3o se aplica\". Al\u00e9m disso, o avaliador ter\u00e1 a oportunidade de incluir observa\u00e7\u00f5es detalhadas para cada pergunta, destacando aspectos relevantes que demandem maior esclarecimento ou aten\u00e7\u00e3o especial. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/HistoriaDeUsuario/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es gerais","text":"<p>  \u2003\u2003A Tabela 1 a seguir descreve os crit\u00e9rios gerais, ou seja, que todos os artefatos desenvolvidos devem estar de acordo. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim - <p>  Tabela 1: Crit\u00e9rios Gerais.  Autor(es): Julia Vit\u00f3ria <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/HistoriaDeUsuario/#verificacoes-especificas","title":"Verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rios est\u00e3o escritas de forma clara e concisa, com descri\u00e7\u00e3o do \"quem\", \"o que\" e \"por que\"? Incompleto As hist\u00f3rias de Usu\u00e1rios designadas como US02, US03, US04, US18, US19 e US20 n\u00e3o apresentam a devida explica\u00e7\u00e3o do \"por que\" por tr\u00e1s de cada uma delas. 7 Cada hist\u00f3ria de usu\u00e1rio possui um t\u00edtulo auto-explicativo, isto \u00e9, que resume o objetivo principal da hist\u00f3ria? Sim - 8 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio incluem crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o que definam o que \u00e9 necess\u00e1rio para que a hist\u00f3ria seja considerada conclu\u00edda? Sim - 9 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio s\u00e3o test\u00e1veis, possibilitando a verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o do sistema com base nos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o definidos? Sim - <p>  Tabela 2: Ver\u00edfica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas.  Autor(es): Julia Vit\u00f3ria <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/HistoriaDeUsuario/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>  \u2003\u2003Com base na verifica\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rios, conclui-se que a maioria das hist\u00f3rias (ID 7, 8, e 9) atende aos crit\u00e9rios estabelecidos. No entanto, foi observado que as hist\u00f3rias de usu\u00e1rios identificadas como US02, US03, US04, US18, US19 e US20 n\u00e3o fornecem uma explica\u00e7\u00e3o adequada do \"por que\" por tr\u00e1s de cada uma delas (ID 6), o que representa uma lacuna na documenta\u00e7\u00e3o. Portanto, recomenda-se que essas hist\u00f3rias sejam revisadas e complementadas com as justificativas necess\u00e1rias para garantir uma compreens\u00e3o completa e eficaz de seus objetivos. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/HistoriaDeUsuario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 7 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato J\u00falia Vit\u00f3ria Bruno Henrique <code>1.1</code> 13/11/2023 inicio do processo de verifica\u00e7\u00e3o J\u00falia Vit\u00f3ria Bruno Henrique <code>1.2</code> 13/11/2023 finaliza\u00e7\u00e3o do processo de verifica\u00e7\u00e3o J\u00falia Vit\u00f3ria Bruno Henrique <p>  Tabela 3: Hist\u00f3rico de vers\u00e3o.  Autor(es): Julia Vit\u00f3ria <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/HistoriaDeUsuario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[2]  SALES, ANDR\u00c9 B. Plano de ensino da disciplina de Requisitos de Software. Universidade de Bras\u00edlia. 2023.</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/NFR/","title":"NFR","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/NFR/#verificacao-do-nfr-framework-do-grupo-06-skoob","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do NFR Framework do Grupo 06 - Skoob","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/NFR/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>  \u2003\u2003Ap\u00f3s a fase de planejamento da verifica\u00e7\u00e3o, procede-se \u00e0 etapa de execu\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o. Este documento apresenta os objetivos da inspe\u00e7\u00e3o, a metodologia empregada e os dados resultantes do processo de verifica\u00e7\u00e3o. Adicionalmente, os principais problemas identificados s\u00e3o resumidos e analisados, fornecendo insights valiosos que servir\u00e3o de base para a proposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es corretivas apropriadas. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/NFR/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>  \u2003\u2003O objetivo deste documento \u00e9 apresentar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas no artefato de Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio da Entrega 4 do Grupo 6. Isso inclui a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas fortes e oportunidades de melhoria no artefato, bem como a proposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es corretivas quando necess\u00e1rio, visando aprimorar a qualidade do trabalho desenvolvido pelo grupo. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/NFR/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>  \u2003\u2003Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato foram extra\u00eddos das checklists desenvolvidas durante a fase de planejamento. As quest\u00f5es listadas nas checklists ser\u00e3o respondidas pelo avaliador, utilizando op\u00e7\u00f5es como \"Sim\", \"N\u00e3o\", \"Incompleto\" ou \"N\u00e3o se aplica\". Al\u00e9m disso, o avaliador ter\u00e1 a oportunidade de incluir observa\u00e7\u00f5es detalhadas para cada pergunta, destacando aspectos relevantes que demandem maior esclarecimento ou aten\u00e7\u00e3o especial. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/NFR/#verificacoes-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00f5es Gerais","text":"<p>  \u2003\u2003A Tabela 1 a seguir descreve os crit\u00e9rios gerais, ou seja, que todos os artefatos desenvolvidos devem estar de acordo. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? N\u00e3o N\u00e3o h\u00e1 legenda e fonte no hist\u00f3rico de vers\u00e3o 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim <p>  Tabela 1: Crit\u00e9rios Gerais.  Autor(es): Pedro Siqueira <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/NFR/#verificacao-do-nfr-framework","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do NFR Framework","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 Os gr\u00e1ficos SIG foram validados por Fontes Externas? N\u00e3o 7 Cada SIG possui sua respectiva propaga\u00e7\u00e3o de Impacto? Sim 8 Os softgoals se refinam at\u00e9 um n\u00edvel de especifica\u00e7\u00e3o bem definido? Sim 9 Os cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o representam requisitos n\u00e3o-funcionais verific\u00e1veis? Sim 10 Os cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o possuem: Classifica\u00e7\u00e3o, Descri\u00e7\u00e3o, Justificativa, Origem, Crit\u00e9rio de Aceita\u00e7\u00e3o, Depend\u00eancias, Prioridade, Conflitos e Hist\u00f3ria? Sim 11 Os Softgoals NFR est\u00e3o representados apropriadamente dada a sua defini\u00e7\u00e3o? Sim 12 Os Softgoals de Operacionaliza\u00e7\u00e3o est\u00e3o representados apropriadamente dada a sua defini\u00e7\u00e3o? Sim 13 Os Softgoals de Afirma\u00e7\u00e3o est\u00e3o representados apropriadamente dada a sua defini\u00e7\u00e3o? Sim 14 Os requisitos n\u00e3o-funcionais apresentados nos cart\u00f5es foram priorizados com algum m\u00e9todo? Sim <p>  Tabela 2: Verifica\u00e7\u00f5es Espec\u00edficas.  Autor(es): Pedro Siqueira <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/NFR/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>  \u2003\u2003Ap\u00f3s verificar o artefato, conclu\u00edmos que o mesmo est\u00e1 em um bom n\u00edvel de estrutura\u00e7\u00e3o, especifica\u00e7\u00e3o da entrega e cumprimento das pedidas, sendo recomendados os t\u00f3picos abaixo:  <ul> <li>Valida\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos SIG com fontes externas;</li> <li>Inserir legenda e fonte no hist\u00f3rico de vers\u00e3o;</li> <li>Inserir ultralinks para os requisitos citados durante o artefato nos cart\u00f5es.</li> </ul> </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/NFR/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato Pedro Siqueira Bruno Henrique <p>  Tabela 3: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(es): Pedro Siqueira <p></p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/NFR/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Reposit\u00f3rio Skoob. Disciplina Requisitos de Software. Universidade de Bras\u00edlia. 2023.</p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/Planejamento/","title":"Planejamento","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/Planejamento/#planejamento-da-verificacao-da-entrega-3-do-grupo-6-skoob","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Entrega 3 do Grupo 6 - Skoob","text":""},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/Planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 A fase de verifica\u00e7\u00e3o representa um passo fundamental no desenvolvimento de um projeto, dedicada \u00e0 an\u00e1lise dos artefatos produzidos para garantir a ader\u00eancia aos requisitos determinados. Assim, este documento detalha o planejamento para verificar os artefatos de NFR Framework, Product Backlog e Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio, elaborados pelo Grupo 6 durante a Entrega 4. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/Planejamento/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003Este documento tem como objetivo a an\u00e1lise do artefato de cen\u00e1rios elaborado pelo Grupo 6 - Skoob. \u00c9 importante destacar que essa avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 conduzida de forma imparcial e isenta de qualquer inten\u00e7\u00e3o de cr\u00edtica pessoal.  </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/Planejamento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>  \u2003\u2003A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada por meio de inspe\u00e7\u00e3o, seguindo os seis passos principais conforme proposto por Fagan: planejamento, vis\u00e3o geral, prepara\u00e7\u00e3o, inspe\u00e7\u00e3o, corre\u00e7\u00e3o e acompanhamento. Para a elabora\u00e7\u00e3o do modelo de crit\u00e9rios, os membros do grupo considerar\u00e3o elementos relevantes da disciplina, bem como as informa\u00e7\u00f5es compartilhadas pelo professor em sala de aula. Na defini\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios espec\u00edficos, o respons\u00e1vel pelo artefato deve se basear no plano de ensino da disciplina e nas corre\u00e7\u00f5es disponibilizadas pelo monitor. Al\u00e9m disso, trabalhos de semestres anteriores podem servir como fonte de inspira\u00e7\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/Planejamento/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>  \u2003\u2003A tabela 1  a seguir apresenta o cronograma das atividades a serem realizadas.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 13/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do NFR Framework Pedro Siqueira 13/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do Product Backlog Pedro Siqueira 13/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o das Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio J\u00falia Vit\u00f3ria"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/Planejamento/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>  \u2003\u2003As checklists foram desenvolvidas com base em padr\u00f5es de refer\u00eancia para os artefatos. Elas foram organizadas em duas se\u00e7\u00f5es: uma geral, que \u00e9 aplic\u00e1vel em todas as etapas, e outras espec\u00edficas para a Verifica\u00e7\u00e3o do NFR Framework, Product Backlog e Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio . As tabelas de 2 a 5 detalham essas checklists. </p>"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/Planejamento/#geral","title":"Geral","text":"<p>  \u2003\u2003A tabela 2 a seguir apresenta a checklist referente aos aspectos gerais que os artefatos devem seguir. </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o?"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/Planejamento/#verificacao-do-nfr-framework","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do NFR Framework","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 Os gr\u00e1ficos SIG foram validados por Fontes Externas? 7 Cada SIG possui sua respectiva propaga\u00e7\u00e3o de Impacto? 8 Os softgoals se refinam at\u00e9 um n\u00edvel de especifica\u00e7\u00e3o bem definido? 9 Os cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o representam requisitos n\u00e3o-funcionais verific\u00e1veis? 10 Os cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o possuem: Identificador, Classifica\u00e7\u00e3o, Descri\u00e7\u00e3o, Justificativa, Origem, Crit\u00e9rio de Aceita\u00e7\u00e3o, Depend\u00eancias, Prioridade, Conflitos e Hist\u00f3ria? 11 Os Softgoals NFR est\u00e3o representados apropriadamente dada a sua defini\u00e7\u00e3o? 12 Os Softgoals de Operacionaliza\u00e7\u00e3o est\u00e3o representados apropriadamente dada a sua defini\u00e7\u00e3o? 13 Os Softgoals de Afirma\u00e7\u00e3o est\u00e3o representados apropriadamente dada a sua defini\u00e7\u00e3o? 14 Os requisitos n\u00e3o-funcionais apresentados nos cart\u00f5es foram priorizados com algum m\u00e9todo?"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/Planejamento/#verificacao-do-backlog","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Backlog","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona na elicita\u00e7\u00e3o de requisitos? 7 S\u00e3o apresentados os requisitos priorizados? 8 Os requisitos listados est\u00e3o vinculados a uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio? 9 Os requisitos listados apresentam uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio condizente ao \u00e9pico definido e vice-versa? 10 O backlog possui \u00e9picos e temas bem definidos e descritos? 11 O backlog possui valida\u00e7\u00e3o de um PO (Product Owner)? 12 O backlog possui liga\u00e7\u00e3o com o artefato Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio?"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/Planejamento/#verificacao-das-historias-de-usuario","title":"Verifica\u00e7\u00e3o das Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rios est\u00e3o escritas de forma clara e concisa, com descri\u00e7\u00e3o do \"quem\", \"o que\" e \"por que\"? 7 Cada hist\u00f3ria de usu\u00e1rio possui um t\u00edtulo auto-explicativo, isto \u00e9, que resume o objetivo principal da hist\u00f3ria? 8 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rios foram provenientes do cliente? 9 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio incluem crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o que definam o que \u00e9 necess\u00e1rio para que a hist\u00f3ria seja considerada conclu\u00edda? 10 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio s\u00e3o test\u00e1veis, possibilitando a verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o do sistema com base nos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o definidos?"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/Planejamento/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 6 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato J\u00falia Vit\u00f3ria - <code>1.1</code> 13/11/2023 Aperfei\u00e7oamento das tabelas J\u00falia Vit\u00f3ria -"},{"location":"Verificacao/Grupo%2B1/Entrega_4/Planejamento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[2]  SALES, ANDR\u00c9 B. Plano de ensino da disciplina de Requisitos de Software. Universidade de Bras\u00edlia. 2023.</p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-01/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o Etapa 01","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa-01/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003O seguinte artefato tem como objetivo expor todas as entregas da primeira etapa. </p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-01/#entregas","title":"Entregas","text":"<p> \u2003\u2003Durante a primeira etapa, foram produzidos os seguintes artefatos:  <ul> <li>Cronograma Planejado;</li> <li>Cronograma Realizado;</li> <li>Ferramentas;</li> <li>Heatmap;</li> <li>Metodologias;</li> <li>Escolha do Aplicativo;</li> <li>Rich Picture.</li> </ul> </p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-01/#video-da-apresentacao","title":"V\u00eddeo da Apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa-01/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 1 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 20/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato Pedro Siqueira J\u00falia Vit\u00f3ria <p>  Tabela 1: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Pedro Siqueira <p></p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-01/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Jitsi - Requisitos de Software. Acesso em 20 de setembro de 2023.</p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-02/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o Etapa 02","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa-02/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003O seguinte artefato tem como objetivo expor todas as entregas da segunda etapa. </p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-02/#entregas","title":"Entregas","text":"<p> \u2003\u2003Durante a segunda etapa, foram produzidos os seguintes artefatos:  <ul> <li>Planejamento</li> <li>Personas</li> <li>Question\u00e1rio</li> <li>Brainstorming</li> <li>Entrevista</li> <li>Introspec\u00e7\u00e3o</li> <li>Observa\u00e7\u00e3o</li> <li>First Things First</li> <li>Three-Level Scale</li> <li>Moscow</li> <li>Requisitos Elicitados</li> </ul> </p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-02/#video-da-apresentacao","title":"V\u00eddeo da Apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa-02/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 1 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato Bruno Henrique Pedro Siqueira <code>1.1</code> 06/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o entregas J\u00falia Souza Pedro Siqueira <p>  Tabela 1: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Bruno Henrique <p></p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-02/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Jitsi - Requisitos de Software. Acesso em 20 de setembro de 2023.</p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-03/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o Etapa 03","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa-03/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003O seguinte artefato tem como objetivo expor todas as entregas da terceira etapa. </p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-03/#entregas","title":"Entregas","text":"<p> \u2003\u2003Durante a terceira etapa, foram produzidos os seguintes artefatos:  <ul> <li>L\u00e9xico</li> <li>Casos de Uso</li> <li>Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar</li> <li>Cen\u00e1rios</li> </ul> </p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-03/#video-da-apresentacao","title":"V\u00eddeo da Apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa-03/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 1 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 25/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato J\u00falia Souza Carolina Barbosa <p>  Tabela 1: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Souza <p></p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-03/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Jitsi - Requisitos de Software. Acesso em 25 de outubro de 2023.</p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-04/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o Etapa 04","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa-04/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003O seguinte artefato tem como objetivo expor todas as entregas da quarta etapa. </p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-04/#entregas","title":"Entregas","text":"<p> \u2003\u2003Durante a quarta etapa, foram produzidos os seguintes artefatos:  <ul> <li>Backlog</li> <li>Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio</li> <li>NFR Framework</li> </ul> </p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-04/#video-da-apresentacao","title":"V\u00eddeo da Apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa-04/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 1 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 06/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato J\u00falia Souza Carolina Barbosa <p>  Tabela 1: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Souza <p></p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-04/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Jitsi - Requisitos de Software. Acesso em 06 de novembro de 2023.</p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-05/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o Etapa 5.1","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa-05/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003O seguinte artefato tem como objetivo expor  as primeiras entregas da quinta etapa. </p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-05/#entregas","title":"Entregas","text":"<p> \u2003\u2003Durante a etapa 5.1, foram produzidos os seguintes artefatos:  <ul> <li>Entrega 1</li> <li>Entrega 2</li> <li>Entrega 3</li> <li>Entrega 4</li> </ul> </p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-05/#video-da-apresentacao","title":"V\u00eddeo da Apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa-05/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 1 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 06/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato J\u00falia Vitoria Carolina Barbosa <p>  Tabela 1: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Vitoria <p></p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-05/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Jitsi - Requisitos de Software. Acesso em 13 de novembro de 2023.</p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-06/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o Etapa 6","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa-06/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003O seguinte artefato tem como objetivo expor  as entregas da sexta etapa. </p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-06/#entregas","title":"Entregas","text":"<p> \u2003\u2003Durante a etapa 6, foram produzidos os seguintes artefatos:  <ul> <li>Backward-From</li> <li>Forward-From</li> <li>Matriz de Rastreabilidade</li> </ul> </p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-06/#video-da-apresentacao","title":"V\u00eddeo da Apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa-06/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 1 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 20/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato Bruno Henrique Carolina Barbosa <p>  Tabela 1: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Bruno Henrique <p></p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-06/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Jitsi - Requisitos de Software. Acesso em 13 de novembro de 2023.</p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-07/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o Etapa 7","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa-07/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003O seguinte artefato tem como objetivo expor  as entregas da s\u00e9tima etapa. </p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-07/#entregas","title":"Entregas","text":"<p> \u2003\u2003Durante a etapa 7, foram produzidos os seguintes artefatos:  <ul> <li>Prot\u00f3tipo</li> <li>Comprova\u00e7\u00e3o Informal</li> <li>Cronograma</li> <li>Ferramentas</li> <li>Metodologias</li> <li>Rich Picture</li> <li>Brainstorming</li> <li>Entrevista</li> <li>Introspec\u00e7\u00e3o</li> <li>Observa\u00e7\u00e3o</li> <li>First Things First</li> <li>Moscow</li> <li>Three Level Scale</li> <li>Cen\u00e1rios</li> <li>Especifica\u00e7\u00e3o Suplementaar</li> <li>L\u00e9xicos</li> <li>Casos de Uso</li> <li>Product Backlog</li> <li>Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio</li> <li>NFR Framework</li> <li>Matriz de Rastreabilidade</li> <li>Backward-From</li> <li>Forward-From</li> </ul> </p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-07/#video-da-apresentacao","title":"V\u00eddeo da Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p></p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-07/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 1 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato Carolina Barbosa Bruno Henrique <p>  Tabela 1: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Carolina Barbosa <p></p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-07/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Jitsi - Requisitos de Software. Acesso em 13 de novembro de 2023.</p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-final/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o Etapa Final","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa-final/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003O seguinte artefato tem como objetivo expor  a entrega da etapa final. </p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-final/#entregas","title":"Entregas","text":"<p> \u2003\u2003Durante a etapa final, foram produzidos os seguintes artefatos:  <ul> <li>Entrega Final</li> </ul> </p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-final/#video-da-apresentacao","title":"V\u00eddeo da Apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa-final/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 1 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 06/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato Carolina Barbosa Bruno Henrique <p>  Tabela 1: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Carolina Barbosa <p></p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-final/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Jitsi - Requisitos de Software. Acesso em 13 de novembro de 2023.</p>"},{"location":"atas/modelo-ata/","title":"Ata da Reuni\u00e3o xx - dd/mm/2023","text":""},{"location":"atas/modelo-ata/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Breve descri\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o. </p>"},{"location":"atas/modelo-ata/#lista-de-presenca","title":"Lista de Presen\u00e7a","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 1 representa a lista de presen\u00e7a da reuni\u00e3o. </p> Nome Presente? Bruno Henrique Carolina Barbosa Catlen Cleane J\u00falia Vit\u00f3ria J\u00falia Souza Pedro Siqueira  Tabela 1: Lista de presen\u00e7a.  Autor(a): Autor da Tabela  <p> \u2003\u2003A tabela 2 representa os hor\u00e1rios de in\u00edcio e t\u00e9rmino da reuni\u00e3o, al\u00e9m da plataforma utilizada. </p> Hor\u00e1rio de inicio Hor\u00e1rio de t\u00e9rmino Plataforma  Tabela 2: Escopo da reuni\u00e3o.  Autor(a): Autor da Tabela"},{"location":"atas/modelo-ata/#pautas","title":"Pautas","text":"<ul> <li>Pauta 01</li> <li>Pauta 02</li> <li>Pauta n</li> </ul>"},{"location":"atas/modelo-ata/#atividades-definidas","title":"Atividades definidas","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 representa as atividades definidas durante a reuni\u00e3o. </p> Atividade Prazo final Respons\u00e1vel Revisor  Tabela 3: Atividades definidas na reuni\u00e3o.  Autor(a): Autor da Tabela"},{"location":"atas/modelo-ata/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Anexar o v\u00eddeo n\u00e3o listado no YouTube. </p>"},{"location":"atas/modelo-ata/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 4 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> dd/mm/2023  Tabela 4: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Pedro Siqueira"},{"location":"atas/reuniao-01/","title":"Ata da Reuni\u00e3o 01 - 13/09/2023","text":""},{"location":"atas/reuniao-01/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Reuni\u00e3o de alinhamento do projeto de Requisitos de Software, visando realizar as primeiras atividades da disciplina. </p>"},{"location":"atas/reuniao-01/#lista-de-presenca","title":"Lista de Presen\u00e7a","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 1 representa a lista de presen\u00e7a da reuni\u00e3o. </p> Nome Presente? Bruno Henrique Sim Carolina Barbosa Sim Catlen Cleane Sim J\u00falia Vit\u00f3ria Sim J\u00falia Souza Sim Pedro Siqueira Sim  Tabela 1: Lista de presen\u00e7a.  Autor(a): Pedro Siqueira  <p> \u2003\u2003A tabela 2 representa os hor\u00e1rios de in\u00edcio e t\u00e9rmino da reuni\u00e3o, al\u00e9m da plataforma utilizada. </p> Hor\u00e1rio de inicio Hor\u00e1rio de t\u00e9rmino Plataforma 20:25 20:48 Microsoft Teams  Tabela 2: Escopo da reuni\u00e3o.  Autor(a): Pedro Siqueira"},{"location":"atas/reuniao-01/#pautas","title":"Pautas","text":"<ul> <li> Atribui\u00e7\u00e3o do(a) respons\u00e1vel pelos artefatos que ser\u00e3o entregues;</li> <li> Escolha da aplica\u00e7\u00e3o para ser utilizada no projeto.</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao-01/#atividades-definidas","title":"Atividades definidas","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 representa as atividades definidas durante a reuni\u00e3o. </p> Atividade Prazo final Respons\u00e1vel Revisor Colocar todos os Rich Pictures no reposit\u00f3rio do projeto 19/09 Todos - Realizar vota\u00e7\u00e3o do aplicativo para o projeto 16/09 Todos - Criar o cronograma do projeto 19/09 Bruno e Catlen Pedro Listar as ferramentas do projeto 19/09 J\u00falia Vit\u00f3ria e J\u00falia Souza Carol Listar as metodologias do projeto 20/09 A ser definido Catlen Documentar c\u00f3pia do Termo de Uso, Direito de Uso ou Propriedade Intelectual do aplicativo selecionado 20/09 A ser definido - Criar o artefato de Rich Pictures 19/09 Carol e J\u00falia Souza Bruno Escrever introdu\u00e7\u00e3o sobre projeto e equipe no READ.ME 19/09 Pedro J\u00falia Vit\u00f3ria Criar modelos de documenta\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o interna dos arquivos 19/09 Pedro J\u00falia Souza Grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o 20/09 Todos -  Tabela 3: Atividades definidas na reuni\u00e3o.  Autor(a): Pedro Siqueira"},{"location":"atas/reuniao-01/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"atas/reuniao-01/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 4 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 15/09/2023 Elabora\u00e7\u00e3o do documento Pedro J\u00falia Souza  Tabela 4: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): Pedro Siqueira"},{"location":"atas/reuniao-02/","title":"Ata da Reuni\u00e3o 02 - 19/09/2023","text":""},{"location":"atas/reuniao-02/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Reuni\u00e3o com o prop\u00f3sito de discutir e coordenar os preparativos para a apresenta\u00e7\u00e3o agendada para o dia 20 de setembro de 2023.  </p>"},{"location":"atas/reuniao-02/#lista-de-presenca","title":"Lista de Presen\u00e7a","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 1 representa a lista de presen\u00e7a da reuni\u00e3o. </p> Nome Presente? Bruno Henrique N\u00e3o Carolina Barbosa Sim Catlen Cleane Sim J\u00falia Vit\u00f3ria Sim J\u00falia Souza Sim Pedro Siqueira Sim  Tabela 1: Lista de presen\u00e7a.  Autor(a): J\u00falia Vit\u00f3ria <p> \u2003\u2003A tabela 2 representa os hor\u00e1rios de in\u00edcio e t\u00e9rmino da reuni\u00e3o, al\u00e9m da plataforma utilizada. </p> Hor\u00e1rio de inicio Hor\u00e1rio de t\u00e9rmino Plataforma 21:56 22:25 Microsoft Teams  Tabela 2: Escopo da reuni\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Vit\u00f3ria"},{"location":"atas/reuniao-02/#pautas","title":"Pautas","text":"<ul> <li> Treinamento e aprimoramento para a apresenta\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao-02/#atividades-definidas","title":"Atividades definidas","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 representa as atividades definidas durante a reuni\u00e3o. </p> Atividade Prazo final Respons\u00e1vel Revisor Padronizar todas os artefatos 20/09 Bruno e Pedro - Atualizar a tabela de ferramentas com a nova ferramenta Trello 20/09 Julia Souza Julia Vitoria Adicionar os termos de uso 20/09 Catlen Pedro  Tabela 3: Atividades definidas na reuni\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Vit\u00f3ria"},{"location":"atas/reuniao-02/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"atas/reuniao-02/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 4 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 19/09/2023 Teste apresenta\u00e7\u00e3o Julia Vitoria Catlen Cleane <code>1.1</code> 19/09/2023 Acrescentando a grava\u00e7\u00e3o Pedro Siqueira Carolina Barbosa  Tabela 4: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Vit\u00f3ria"},{"location":"atas/reuniao-03/","title":"Ata da Reuni\u00e3o 03 - 26/09/2023","text":""},{"location":"atas/reuniao-03/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Reuni\u00e3o com o prop\u00f3sito de atualizar o cronogrma e decidir as t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o e prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos a serem utilizadas. </p>"},{"location":"atas/reuniao-03/#lista-de-presenca","title":"Lista de Presen\u00e7a","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 1 representa a lista de presen\u00e7a da reuni\u00e3o. </p> <p> Nome Presente? Bruno Henrique N\u00e3o Carolina Barbosa Sim Catlen Cleane Sim J\u00falia Vit\u00f3ria Sim J\u00falia Souza Sim Pedro Siqueira N\u00e3o <p></p> <p>  Tabela 1: Lista de presen\u00e7a.  Autor(a): J\u00falia Souza </p> <p> \u2003\u2003A tabela 2 representa os hor\u00e1rios de in\u00edcio e t\u00e9rmino da reuni\u00e3o, al\u00e9m da plataforma utilizada. </p> <p> Hor\u00e1rio de inicio Hor\u00e1rio de t\u00e9rmino Plataforma 20:30 22:00 Microsoft Teams <p></p> <p>  Tabela 2: Escopo da reuni\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Souza </p>"},{"location":"atas/reuniao-03/#pautas","title":"Pautas","text":"<ul> <li> Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma</li> <li> Escolha das t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o e elicita\u00e7\u00e3o de requisitos</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao-03/#atividades-definidas","title":"Atividades definidas","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 representa as atividades definidas durante a reuni\u00e3o. </p> Atividade Prazo final Respons\u00e1vel Revisor Atualizar Cronograma 27/09 Catlen Julia Souza Atualizar a tabela de ferramentas 20/09 Julia Souza Julia Vitoria <p>  Tabela 2: Escopo da reuni\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Souza </p>"},{"location":"atas/reuniao-03/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"atas/reuniao-03/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 4 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/10/2023 Elabora\u00e7\u00e3o do documento J\u00falia Souza J\u00falia Vit\u00f3ria <code>1.0</code> 04/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o das atividades J\u00falia Souza Pedro Siqueira <p>  Tabela 4: hist\u00f3rico de vers\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Souza </p>"},{"location":"atas/reuniao-04/","title":"Ata da Reuni\u00e3o 04 - 10/10/2023","text":""},{"location":"atas/reuniao-04/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Reuni\u00e3o com o prop\u00f3sito de atualizar o cronograma e ajustar as t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o utilizadas. </p>"},{"location":"atas/reuniao-04/#lista-de-presenca","title":"Lista de Presen\u00e7a","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 1 representa a lista de presen\u00e7a da reuni\u00e3o. </p> <p> Nome Presente? Bruno Henrique Sim Carolina Barbosa Sim Catlen Cleane Sim J\u00falia Vit\u00f3ria Sim J\u00falia Souza Sim Pedro Siqueira N\u00e3o <p></p> <p>  Tabela 1: Lista de presen\u00e7a.  Autor(a): J\u00falia Souza </p> <p> \u2003\u2003A tabela 2 representa os hor\u00e1rios de in\u00edcio e t\u00e9rmino da reuni\u00e3o, al\u00e9m da plataforma utilizada. </p> <p> Hor\u00e1rio de inicio Hor\u00e1rio de t\u00e9rmino Plataforma 20:04 20:47 Microsoft Teams <p></p> <p>  Tabela 2: Escopo da reuni\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Souza </p>"},{"location":"atas/reuniao-04/#pautas","title":"Pautas","text":"<ul> <li> Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma</li> <li> Ajustes nas t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao-04/#atividades-definidas","title":"Atividades definidas","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 representa as atividades definidas durante a reuni\u00e3o. </p> Atividade Prazo final Respons\u00e1vel Revisor Atualizar Cronograma 10/10 Catlen Julia Souza Implementar as nova t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o 17/10 Todos Todos <p>  Tabela 2: Escopo da reuni\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Souza </p>"},{"location":"atas/reuniao-04/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"atas/reuniao-04/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 4 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/10/2023 Elabora\u00e7\u00e3o do documento J\u00falia Souza Carolina Barbosa <p>  Tabela 4: hist\u00f3rico de vers\u00e3o.  Autor(a): J\u00falia Souza </p>"},{"location":"atas/reuniao-05/","title":"Ata da Reuni\u00e3o 05 - 22/11/2023","text":""},{"location":"atas/reuniao-05/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Reuni\u00e3o com o prop\u00f3sito de discutir e definir os preparativos para a entrega 5.2. </p>"},{"location":"atas/reuniao-05/#lista-de-presenca","title":"Lista de Presen\u00e7a","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 1 representa a lista de presen\u00e7a da reuni\u00e3o. </p> <p> Nome Presente? Bruno Henrique Sim Carolina Barbosa Sim Catlen Cleane Sim J\u00falia Vit\u00f3ria Sim J\u00falia Souza Sim Pedro Siqueira Sim <p></p>  Tabela 1: Lista de presen\u00e7a.  Autor(es): Carolina Barbosa <p> \u2003\u2003A tabela 2 representa os hor\u00e1rios de in\u00edcio e t\u00e9rmino da reuni\u00e3o, al\u00e9m da plataforma utilizada. </p> <p> Hor\u00e1rio de inicio Hor\u00e1rio de t\u00e9rmino Plataforma 19:45 20:28 Microsoft Teams <p></p>  Tabela 2: Escopo da reuni\u00e3o.  Autor(es): Carolina Barbosa"},{"location":"atas/reuniao-05/#pautas","title":"Pautas","text":"<ul> <li>Atribui\u00e7\u00e3o do(a) respons\u00e1vel pelos artefatos que ser\u00e3o entregues;</li> <li>Atribui\u00e7\u00e3o do(a) respons\u00e1vel pelos prot\u00f3tipos que ser\u00e3o entregues;</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao-05/#atividades-definidas","title":"Atividades definidas","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 representa as atividades definidas durante a reuni\u00e3o. </p> <p> Atividade Prazo final Respons\u00e1vel Verifica\u00e7\u00e3o Rich Picture 03/12 Bruno Henrique Verifica\u00e7\u00e3o First Things First 03/12 Pedro Siqueira Verifica\u00e7\u00e3o  Moscow 03/12 J\u00falia Souza Verifica\u00e7\u00e3o Three Level Scale 03/12 Pedro Siqueira Verifica\u00e7\u00e3o Brainstorming 03/12 Bruno Henrique e Pedro Siqueira Verifica\u00e7\u00e3o Entrevista 03/12 Catlen Cleane Verifica\u00e7\u00e3o Introspec\u00e7\u00e3o 03/12 J\u00falia Souza Verifica\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 03/12 Pedro Siqueira Verifica\u00e7\u00e3o Casos de Uso 03/12 Catlen Cleane Verifica\u00e7\u00e3o L\u00e9xicos 03/12 Bruno Henrique Verifica\u00e7\u00e3o Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar 03/12 J\u00falia Souza Verifica\u00e7\u00e3o C\u00e9narios 03/12 Carolina Barbosa Verifica\u00e7\u00e3o NFR 03/12 J\u00falia Souza e J\u00falia Vit\u00f3ria Verifica\u00e7\u00e3o Backlog 03/12 Pedro Siqueira Verifica\u00e7\u00e3o Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio 03/12 Carolina Barbosa Verifica\u00e7\u00e3o Backward 03/12 J\u00falia Vit\u00f3ria Verifica\u00e7\u00e3o Forward 03/12 Bruno Henrique Verifica\u00e7\u00e3o Matriz 03/12 Carolina Barbosa e Catlen Cleane Verifica\u00e7\u00e3o Ferramentas 03/12 Carolina Barbosa e Catlen Cleane Verifica\u00e7\u00e3o Metodologias 03/12 J\u00falia Vit\u00f3ria Verifica\u00e7\u00e3o Cronograma 03/12 J\u00falia Souza Prot\u00f3tipa\u00e7\u00e3o RF04 01/12 Bruno Henrique Prot\u00f3tipa\u00e7\u00e3o RF05 01/12 J\u00falia Souza Prot\u00f3tipa\u00e7\u00e3o RF06 01/12 Catlen Cleane e J\u00falia Souza Prot\u00f3tipa\u00e7\u00e3o RF07 01/12 Carolina Barbosa Prot\u00f3tipa\u00e7\u00e3o RF10 01/12 J\u00falia Vit\u00f3ria e Pedro Siqueira Prot\u00f3tipa\u00e7\u00e3o RF11 01/12 Pedro Siqueira Prot\u00f3tipa\u00e7\u00e3o RF21 01/12 Catlen Cleane Prot\u00f3tipa\u00e7\u00e3o RF22 01/12 Bruno Henrique e Carolina Barbosa Prot\u00f3tipa\u00e7\u00e3o RF23 01/12 J\u00falia Vit\u00f3ria <p></p>  Tabela 3: Atividades definidas na reuni\u00e3o.  Autor(es): Carolina Barbosa"},{"location":"atas/reuniao-05/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Reuni\u00e3o 05 REQ-Grupo 05 22/11/2023 </p> <p> <p></p>"},{"location":"atas/reuniao-05/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 4 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 30/11/2023 Elabora\u00e7\u00e3o do Documento Carolina Barbosa J\u00falia Vit\u00f3ria <p>  Tabela 4: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor(es): Carolina Barbosa </p>"}]}